<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../Template/schema/VHLTEI.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
    xml:lang="en">
    <?TEIVERSION 1.3.0. Last updated on February 1st 2009.?>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>900 Theses</title>
                <author>Pico</author>
                <respStmt>
                    <resp>Revised and edited by</resp>
                    <name>Andrew Ashton</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>Dongbo Wang</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Scholarly Technology Group, Brown University</distributor>
                <address>
                    <addrLine>Box 1841, Brown University, Providence, RI 02912</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <p>Freely available on a non-commercial basis.</p>
                </availability>
                <date when="1968">2008</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc n="[NUMBER FROM THE SOURCE FILE sourceDesc ELEMENT IF APPLICABLE]">
                <bibl>[DESCRIPTION FROM SOURCE FILE IF APPLICABLE]</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>[PROJECT DESCRIPTION BY ELLI/ANDY]</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[ANY EDITORIAL STATEMENTS BY MASSIMO/ELLI/ANDY]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="1991-11-11">Revised 06/2009 by STG</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="pre1" n="prefatio" type="preface" rend="Preface"/>
            <div xml:id="part1" n="part1" type="part">
                <div xml:id="sec101" type="section" n="Secundum doctrinam latinorum"
                    rend="Secundum doctrinam latinorum">
                    <head n="secundum doctrinam latinorum">TESIS SEGÚN DOCTRINAS DE LOS FILÓSOFOS Y
                        TEÓLOGOS LATINOS ALBERTO MAGNO, TOMÁS DE AQUINO, ENRIQUE DE GANTE, DUNS
                        ESCOTO, EGIDIO ROMANO Y FRANCISCO DE MEYRONNES. </head>
                    <div xml:id="sub10101" n="1. " type="subsection">
                        DIECISÉIS TESIS SEGÚN ALBERTO MAGNO 
                        <p xml:id="p1010101"></p>
                        <p xml:id="p1010102">Aun destruidos todos los individuos de la especie
                            humana, es verdadera la proposición “El hombre es animal”. </p>
                        <p xml:id="p1010103">Esta proposición, “El hombre es hombre”, se afirma
                            según el según el cuarto modo de la predicación por sí.</p>
                        <p xml:id="p1010104">En cualquier punto de la materia, por el hábito que
                            contiene el poder generativo, se encuentran las esencias de todas las
                            formas naturales, coeternas con la materia, según la filosofía;
                            concreadas, según la fe. </p>
                        <p xml:id="p1010105">En la intensificación y en la disminución o remisión,
                            la forma no varía en esencia sino en existencia. </p>
                        <p xml:id="p1010106">El alma separada entiende a través de especies o
                            imágenes concreadas con ella desde el comienzo de su existencia, de las
                            que no se vale nunca, o muy raramente, mientras anima al cuerpo. </p>
                        <p xml:id="p1010107">El sonido se traslada según su ser real hasta el
                            principio del nervio auditivo. </p>
                        <p xml:id="p1010108">La luz en un medio sólo tiene existencia intencional. </p>
                        <p xml:id="p1010109">El órgano auditivo es el nervio expandido hasta la
                            concavidad del oído. </p>
                        <p xml:id="p1010110">El objeto por sí y propiamente hablando del sentido
                            común es la magnitud, como bien dice Avicena. </p>
                        <p xml:id="p1010111">De hecho, la especie o imagen que decimos evocar, está
                            totalmente perdida y abolida. </p>
                        <p xml:id="p1010112">El alma vegetativa no se introduce antes que la
                            sensitiva, ni ésta antes que la racional, sino que se da toda ella
                            simultáneamente. </p>
                        <p xml:id="p1010113">Aunque el sentido participe pasivamente en la recepción
                            de la especie o imagen sensible, no obstante, participa activamente en
                            la formación del juicio sobre lo sensible. </p>
                        <p xml:id="p1010114">El objeto de la ciencia natural es el cuerpo móvil. </p>
                        <p xml:id="p1010115">La consideración del cuerpo, en aquello por lo que es
                            cuerpo, incumbe al metafísico. </p>
                        <p xml:id="p1010116">La potencia respectiva de la materia no le añade
                            realidad, sino razón. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10102" type="subsection">
                        <p xml:id="p1010201">Si el Espíritu Santo no procediera del Hijo, no se
                            distinguiría del Hijo. </p>
                        <p xml:id="p1010202">La procesión temporal del Espíritu Santo se extiende
                            por los dones de la Gracia santificante. </p>
                        <p xml:id="p1010203">La existencia contingente de las cosas que son, que
                            serán o que fueron, fue conocida infaliblemente por Dios desde la
                            eternidad, porque fue puesta como presencia ante Su eternidad. </p>
                        <p xml:id="p1010204">La contingencia en cualquiera de los sentidos que
                            pueden asumir las realidades futuras conocidas por Dios es compatible
                            con la infalibilidad del conocimiento divino. </p>
                        <p xml:id="p1010205">Cualquier hecho contingente que Dios haya conocido como
                            futuro lo conoció necesariamente como futuro. </p>
                        <p xml:id="p1010206">A la bondad divina se puede atribuir la razón de la
                            predestinación de algunos y la reprobación de otros; su sola voluntad es
                            la razón por la que Dios reprueba a unos y elige a otros para la gloria. </p>
                        <p xml:id="p1010207">Aunque la consecuente voluntad de Dios siempre se
                            cumple, sin embargo, ella no impone en ningún caso necesidad a las cosas
                            queridas. </p>
                        <p xml:id="p1010208">Aun considerando el poder absoluto de Dios, quien está
                            en Gracia no puede no ser admitido por Él en la vida eterna; quien no lo
                            está, no puede ser admitido. </p>
                        <p xml:id="p1010209">La obra elícita que proviene de un alma informada en la
                            caridad merece la gloria eterna por mérito propio. </p>
                        <p xml:id="p1010210">Las tres personas divinas pudieron asumir
                            simultáneamente una sola naturaleza. </p>
                        <p xml:id="p1010211">Después de la resurrección, las virtudes morales y
                            cardinales permanecerán en el cielo. </p>
                        <p xml:id="p1010212">La beatitud está, esencialmente, en un acto del
                            intelecto. Corolario: ni el gozo ni cualquier acto de la voluntad son
                            esencialmente beatitud. </p>
                        <p xml:id="p1010213">Los sacramentos de la Ley Nueva son causa de Gracia, no
                            solamente como condición necesaria sino como medios. </p>
                        <p xml:id="p1010214">El verdadero cuerpo de Cristo está en el cielo
                            localmente; en el altar, sacramentalmente. </p>
                        <p xml:id="p1010215">La impasibilidad de los cuerpos después de la
                            resurrección tendrá lugar por el pleno dominio del alma sobre el cuerpo. </p>
                        <p xml:id="p1010216">En el Juicio Final, Cristo no sólo juzgará en
                            naturaleza humana sino también según naturaleza humana </p>
                        <p xml:id="p1010217">Si bien es posible sostener que en cierto modo la
                            criatura puede crear, con todo, está más de acuerdo con la razón creer
                            que la potencia de crear no se puede comunicar a la criatura. </p>
                        <p xml:id="p1010218">La eviternidad existe subjetivamente en el ángel más
                            beatífico. </p>
                        <p xml:id="p1010219">No puede haber pecado en la voluntad, si no hay defecto
                            en la razón. </p>
                        <p xml:id="p1010220">Un mismo cuerpo no puede estar simultáneamente en
                            lugares distintos por la potencia divina. </p>
                        <p xml:id="p1010221">No hay multiplicidad de ángeles en la misma especie. </p>
                        <p xml:id="p1010222">Dios no se ve a través de especies o imágenes, pero,
                            por su esencia, Él mismo es asumido por el intelecto, a manera de
                            especie inteligible. </p>
                        <p xml:id="p1010223">El ser uno no le añade al ser ente más que la negación
                            de la división. </p>
                        <p xml:id="p1010224">El sujeto y lo que él padece como propio se distinguen
                            realmente. </p>
                        <p xml:id="p1010225">La forma se genera por accidente. </p>
                        <p xml:id="p1010226">La materia signada es el principio de individuación. </p>
                        <p xml:id="p1010227">Desde el principio hasta el fin de la alteración la
                            cualidad no varía numéricamente. </p>
                        <p xml:id="p1010228">Esencialmente, la libertad está toda en la razón. </p>
                        <p xml:id="p1010229">En la generación substancial, la descomposición o el
                            movimiento hacia lo más simple llega hasta la materia prima. </p>
                        <p xml:id="p1010230">De modo inmediato, “ente” mienta diez conceptos
                            vinculados de tal manera que no son conceptos de una cosa sino referidos
                            a una cosa. </p>
                        <p xml:id="p1010231">En cualquier ser creado la esencia y la existencia son
                            realmente distintos. </p>
                        <p xml:id="p1010232">Las contradicciones que eixsten de manera real y
                            distinta fuera del alma de ningún modo se pueden dar en una misma cosa. </p>
                        <p xml:id="p1010233">La materia no significa ningún acto entitativo
                            positivo. </p>
                        <p xml:id="p1010234">Ninguna virtud moral, salvo la justicia, está
                            subjetivamente en la voluntad. </p>
                        <p xml:id="p1010235">La proposición “El hombre tiene la capacidad de reír”
                            no se ha de afirmar según el segundo modo de la predicación por sí. </p>
                        <p xml:id="p1010236">No pueden existir en un mismo sujeto dos accidentes que
                            difieren sólo en número. </p>
                        <p xml:id="p1010237">Los cuerpos pesados y los leves no se mueven por ningún
                            otro motor más que por el que genera o por el que remueve un obstáculo. </p>
                        <p xml:id="p1010238">Los cuerpos pesados se mueven más consigo mismos que
                            por sí mismos. </p>
                        <p xml:id="p1010239">La imagen sensible es agente secundario e instrumental
                            en la producción de la especie inteligible. </p>
                        <p xml:id="p1010240">La dificultad en entender puede provenir tanto del
                            mismo intelecto como de la misma cosa a entender. </p>
                        <p xml:id="p1010241">Las potencias del alma son realmente distintas de ella. </p>
                        <p xml:id="p1010242">El metafísico no toma en consideración las quidditates
                            particulares. </p>
                        <p xml:id="p1010243">Que la materia exista sin la forma implica
                            contradicción. </p>
                        <p xml:id="p1010244">No se ha de postular en Dios la idea de la materia
                            prima. </p>
                        <p xml:id="p1010245">No se han de afirmar ideas de géneros. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10103" type="subsection">
                        <p xml:id="p1010301">Esta proposición “La esencia genera” es falsa, porque
                            “esencia” es una abstracción de máximo grado y “genera” se predica, en
                            cambio, formalmente. </p>
                        <p xml:id="p1010302">La esencia puede ser vista sin las Personas, y una
                            Persona puede ser vista sin la otra. </p>
                        <p xml:id="p1010303">Una vez mostrado un objeto de gozo, la voluntad puede
                            no gozarlo. </p>
                        <p xml:id="p1010304">“Ente” se dice de Dios en sentido denominativo. </p>
                        <p xml:id="p1010305">Las quidditates poseen desde la eternidad su propio ser
                            formal por sí mismas, no por algo extrínseco a ellas. </p>
                        <p xml:id="p1010306">Ninguna definición se adecua a lo definido. </p>
                        <p xml:id="p1010307">Una pluralidad de determinaciones formales es
                            compatible con la identidad real. </p>
                        <p xml:id="p1010308">El existir no pertenece a la quidditas de Dios, pero se
                            dice de Él según el segundo modo. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10104" type="subsection">
                        <p xml:id="p1010401">La caridad no es hábito distinto del de la Gracia,
                            mediante la cual el Espiritu Santo habita en el alma. </p>
                        <p xml:id="p1010402">La idea de piedra no es sino la piedra producida por el
                            intelecto divino en el ser inteligible, el cual es un ser relativo que
                            existe en la mente divina como lo conocido en el cognoscente. </p>
                        <p xml:id="p1010403">No se opondrá a la verdad católica quien dijere que en
                            Dios las Personas se distinguen por propiedades absolutas. </p>
                        <p xml:id="p1010404">En Cristo se dieron dos existencias. </p>
                        <p xml:id="p1010405">El acto práctico es operación de una potencia diferente
                            de la del intelecto, apta por naturaleza para llevarse a cabo según la
                            recta razón, precisamente para que sea recta. </p>
                        <p xml:id="p1010406">Cada ser individual es individuo por la propia
                            diferencia individual que se denomina “haecceitas”. </p>
                        <p xml:id="p1010407">“Ser” se dice de Dios y de la criatura unívocamente en
                            su predicado esencial. </p>
                        <p xml:id="p1010408">“Ser” no se predica quiditativamente de las propiedades
                            y diferencias últimas del ente. </p>
                        <p xml:id="p1010409">En Cristo no hubo ciencia adquirida. </p>
                        <p xml:id="p1010410">Las virtudes se han de ubicar en el apetito superior. </p>
                        <p xml:id="p1010411">La Gracia está subjetivamente en la voluntad, no en la
                            esencia del alma. </p>
                        <p xml:id="p1010412">El cuerpo de Cristo, de suyo, fue impasible. </p>
                        <p xml:id="p1010413">Para el poder absoluto de Dios es posible borrar la
                            culpa original sin infusión de la Gracia. </p>
                        <p xml:id="p1010414">Después de la Pasión de Cristo, los ritos de la Ley
                            Vieja pudieron observarse sin pecado. </p>
                        <p xml:id="p1010415">A través de estas únicas palabras, “Esto es mi cuerpo”,
                            sin pronunciar las precedentes, o sea, “El día antes de ser entregado”,
                            la consagración no puede tener lugar. </p>
                        <p xml:id="p1010416">La relación de la criatura respecto de Dios, en el
                            plano real, se identifica con el fundamento; en el formal y según la
                            naturaleza de la cosa, es distinta. </p>
                        <p xml:id="p1010417">Todas las demás relaciones se distinguen realmente de
                            sus respectivos fundamentos. </p>
                        <p xml:id="p1010418">Algo se puede mover a sí mismo del estado virtual al
                            acto formal. </p>
                        <p xml:id="p1010419">El acto de inteligir es causado por el objeto y por el
                            intelecto, a manera de dos agentes parciales. </p>
                        <p xml:id="p1010420">El acto de inteligir es causado de manera más noble por
                            el intelecto que por el objeto, cualquiera éste sea, a menos que se
                            trate del beatífico. </p>
                        <p xml:id="p1010421">La substancia no se conoce a través de una imagen
                            propia. </p>
                        <p xml:id="p1010422">El hábito produce el acto como causa parcial efectiva.
                        </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10105" type="subsection">
                        <p xml:id="p1010501">Existe una luz superior a la luz de la fe; en ella los
                            teólogos ven las verdades de la ciencia teológica. </p>
                        <p xml:id="p1010502">La paternidad es el principio de generación en el
                            Padre. </p>
                        <p xml:id="p1010503">Las procesiones en lo divino se distinguen según
                            intelecto y voluntad. </p>
                        <p xml:id="p1010504">Esta proposición no debe ser concedida: “El Padre es la
                            esencia del Hijo”. </p>
                        <p xml:id="p1010505">Los demonios y las almas pecadoras padecen por el
                            fuego, en cuanto que es caliente, sufrimientos en la misma medida en que
                            los padecen los cuerpos. </p>
                        <p xml:id="p1010506">Las operaciones de los ángeles se miden en tiempo
                            discreto. </p>
                        <p xml:id="p1010507">Los ángeles entienden por un hábito de conocimiento que
                            les es connatural. </p>
                        <p xml:id="p1010508">Así como en el apetito inferior, irascible y
                            concupiscible se distinguen también en el apetito superior. </p>
                        <p xml:id="p1010509">Tener entidad quiditativa y definible es común a los
                            entes ficitios y no ficticios. </p>
                        <p xml:id="p1010510">La amistad es una virtud. </p>
                        <p xml:id="p1010511">Formalmente, la disposición de cualquier ser creado es
                            el estar relacionado con otra cosa. </p>
                        <p xml:id="p1010512">Para que se dé reciprocidad en una relación real, se
                            requiere que, por su propia naturaleza, su fundamento se ordene a otra
                            cosa, como a su perfección. </p>
                        <p xml:id="p1010513">Una relación no se distingue realmente de su
                            fundamento. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10106" type="subsection">
                        <p xml:id="p1010601">La potencia de generación en las realidades divinas no
                            es la esencia divina tomada de manera separada y absoluta, ni es una
                            relación o propiedad, ni está constituida por ambas, ni es tampoco una
                            de ellas con inclusión de la otra, sino que es la esencia en el modo de
                            la relación. </p>
                        <p xml:id="p1010602">La Teología no es práctica ni especulativa; es
                            afectiva. </p>
                        <p xml:id="p1010603">El objeto de la Teología es Dios en cuanto
                            glorificador. </p>
                        <p xml:id="p1010604">El Padre y el Hijo se pueden llamar no sólo dos “que
                            exhalan” sino también dos “exhaladores” de espíritu. </p>
                        <p xml:id="p1010605">Los ángeles no fueron creados en Gracia. </p>
                        <p xml:id="p1010606">El ángel que es obstinado e impenitente lo es porque le
                            fueron quitadas los impulsos divinos especiales. </p>
                        <p xml:id="p1010607">El ángel superior ilumina al inferior, no porque le
                            haga presente un objeto luminoso, o porque particularice y divida lo que
                            en él está unido, sino porque conforta y fortalece el intelecto del
                            inferior. </p>
                        <p xml:id="p1010608">El sentido del gusto, en cuanto gusto, no sólo percibe
                            el sabor sino también lo húmedo. </p>
                        <p xml:id="p1010609">El calor, aunque esté separado, puede generar el fuego. </p>
                        <p xml:id="p1010610">Para que cualquier ciencia no sea subalterna de otra,
                            basta que se atenga a las cosas conocidas por sí mismas en su propio
                            ámbito de abstracción. </p>
                        <p xml:id="p1010611">Dado un vacío, si algo se mueve en él, se moverá en el
                            instante. </p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="sec102" type="section" n="Secundum doctrinam Arabum"
                    rend="Secundum doctrinam Arabum">
                    <div xml:id="sub10207" type="subsection">
                        <p xml:id="p1020701">La profecía se puede dar en sueños por la iluminación
                            del intelecto agente sobre nuestra alma. </p>
                        <p xml:id="p1020702">Hay una sola alma intelectiva para todos los hombres. </p>
                        <p xml:id="p1020703">La felicidad última del hombre se alcanza cuando el
                            intelecto agente se une al posible como a su forma. Esta conjunción ha
                            sido comprendida de modo torcido e incorrecto por los Latinos que he
                            leído y, en particular, por Juan de Jandún, quien no sólo en ésta sino
                            en casi todas las cuestiones filosóficas, ha corrompido y tergiversado
                            por completo la doctrina de Averroes. </p>
                        <p xml:id="p1020704">Aun sosteniendo la unicidad del intelecto, es posible
                            que mi alma, tan particularmente mía que no me es común con todos,
                            subsista después de la muerte. </p>
                        <p xml:id="p1020705">Cualquier abstracto depende de lo que es el primer
                            abstracto, en el triple género de causa: formal, final y eficiente. </p>
                        <p xml:id="p1020706">Es imposible que la misma especie sea generada de la
                            propagación y de la putrefacción. </p>
                        <p xml:id="p1020707">Dios mueve el primum mobile no sólo como fin, sino como
                            verdadero motor eficiente y propio. </p>
                        <p xml:id="p1020708">Cada motor del cielo es el alma de su propia esfera y
                            constituye con ella una unidad más substancial que la que se da entre el
                            alma del buey y su materia. Corolario: el alma de cada cielo confiere a
                            su esfera el ser noble y perfecta aun antes que conferirle movimiento. </p>
                        <p xml:id="p1020709">El cielo es cuerpo simple, no está compuesto de materia
                            y forma. </p>
                        <p xml:id="p1020710">Tres modos por sí son útiles a la demostración: el
                            primero, el segundo y el cuarto. </p>
                        <p xml:id="p1020711">En toda demostración, salvo en la demostración simple,
                            se puede dar circularidad. </p>
                        <p xml:id="p1020712">Los cuerpos pesados y livianos se mueven a sí mismos
                            por accidente; el medio mueve por sí. </p>
                        <p xml:id="p1020713">Los cielos no son idénticos en género y diversos en
                            especie, como creyó Avicena. </p>
                        <p xml:id="p1020714">Ninguna ciencia prueba que su objeto existe, ni la
                            parte principal de éste </p>
                        <p xml:id="p1020715">Los universales existen en las cosas solamente en
                            potencia; en acto, por operación del alma. </p>
                        <p xml:id="p1020716">Las dimensiones sin término son coeternas con la
                            materia, precediendo en ella a cualquier forma substancial. </p>
                        <p xml:id="p1020717">Cualquier inteligencia, salvo la primera, no entiende
                            sino a la primera. </p>
                        <p xml:id="p1020718">No hay ninguna vía para probar absolutamente que lo
                            abstracto existe, salvo la de la eternidad del movimiento. </p>
                        <p xml:id="p1020719">Todo lo que exista en un género es corruptible. </p>
                        <p xml:id="p1020720">El objeto de la Metafísica es el ente en cuanto ente. </p>
                        <p xml:id="p1020721">Las definiciones de las substancias naturales implican
                            la materia sólo en términos de consecuencia. </p>
                        <p xml:id="p1020722">La demostración que se lee en el séptimo libro de la
                            Física, acerca de que todo lo que se mueve es movido por otro, es una
                            demostración de signo o efecto, pero de ninguna manera de causa. </p>
                        <p xml:id="p1020723">Ninguna potencia activa que sea meramente neutra e
                            indiferente respecto de actuar o no actuar puede determinarse por sí
                            misma a hacer una cosa o la otra. </p>
                        <p xml:id="p1020724">Cada uno de los términos relativos se define
                            apropiadamente mediante el otro. </p>
                        <p xml:id="p1020725">El ejemplo de Aristóteles del segundo libro de la
                            Metafísica, sobre el murciélago respecto del sol, no denota
                            imposibilidad, sino dificultad; de lo contrario, la naturaleza hubiera
                            producido algo en vano. </p>
                        <p xml:id="p1020726">La proposición necesaria que, en los Primeros
                            Analíticos, Aristóteles distingue de la proposición posible y
                            contingente, es aquella que se construye a partir de términos
                            necesarios. </p>
                        <p xml:id="p1020727">Para que un término sea definido como necesario, se
                            requiere que sea por sí mismo uno. </p>
                        <p xml:id="p1020728">Cuando Aristóteles dijo que una conclusión necesaria se
                            puede derivar de una premisa mayor necesaria y una menor contingente, se
                            ha de entender que la menor es contingente por sí misma y necesaria por
                            accidente. </p>
                        <p xml:id="p1020729">Bajo la línea del equinoccio no puede haber habitat
                            natural para seres vivientes. </p>
                        <p xml:id="p1020730">En el cielo existe naturalmente la mano derecha, y eso
                            no cambia aunque cambien las partes de la esfera. </p>
                        <p xml:id="p1020731">Quien afirma que el alma es una forma per complexionem
                            niega la causa agente. </p>
                        <p xml:id="p1020732">Lo que es uno, desde el punto de vista metafísico,
                            alude a la falta de divisibilidad no en acto sino por aptitud. </p>
                        <p xml:id="p1020733">Lo que es uno, desde el punto de vista metafísico, es
                            fundamento del uno aritmético. </p>
                        <p xml:id="p1020734">El número en sentido estricto se encuentra tanto en las
                            cosas abstracto como en las materiales. </p>
                        <p xml:id="p1020735">La esencia de cada cosa y su existir son realmente lo
                            mismo. </p>
                        <p xml:id="p1020736">Quididad y esencia se diferencian en todas las cosas,
                            salvo en la primera. </p>
                        <p xml:id="p1020737">La substancia es anterior al accidente no sólo por
                            naturaleza sino en el tiempo. </p>
                        <p xml:id="p1020738">De la materia en cuanto materia se ocupa el físico. </p>
                        <p xml:id="p1020739">La esencia de cualquier inteligencia es
                            substancialmente relativa. </p>
                        <p xml:id="p1020740">Dado por imposible que se dé materia que no sea
                            principio de corrupción, aun así, si el cielo estuviera compuesto
                            verdaderamente de tal materia y de forma, no podría ser eterno. </p>
                        <p xml:id="p1020741">El fin no mueve como causa final según su ser en la
                            mente sino según su ser real. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10208" type="subsection">
                        <p xml:id="p1020801">Además del silogismo categórico y del hipotético,
                            existe un tipo de silogismo compuesto. </p>
                        <p xml:id="p1020802">Aunque en ningún silogismo actual o potencialmente
                            categórico se puede concluir a partir de dos proposiciones negativas,
                            con todo, en el silogismo compuesto se puede dar que se concluya a
                            partir de dos premisas negativas. </p>
                        <p xml:id="p1020803">En el cielo hay materia del mismo género que la de las
                            cosas inferiores. </p>
                        <p xml:id="p1020804">En el alma no puede haber noción inteligible sin
                            intelección actual. </p>
                        <p xml:id="p1020805">Es posible que el hombre sea generado desde la
                            putrefacción. </p>
                        <p xml:id="p1020806">La esencia de la cosa está compuesta de la propia
                            materia y de la forma. </p>
                        <p xml:id="p1020807">La substancia primera es anterior a cualquier
                            substancia con aptitud para una operación transitiva, cualquiera ella
                            sea, de cualquier causa, formal, material, eficiente o final. </p>
                        <p xml:id="p1020808">Dentro de los límites de la simplicidad, de lo uno
                            simple no proviene sino uno. </p>
                        <p xml:id="p1020809">El olor se multiplica según su ser real y no
                            intencional, hasta llegar al sentido. </p>
                        <p xml:id="p1020810">La proposición que dice que lo sensible puesto sobre el
                            sentido no genera sensación no es verdadera sino por accidente. </p>
                        <p xml:id="p1020811">El órgano del olfato está dado por corpúsculos en forma
                            de senos, ubicados en la parte anterior del cerebro. </p>
                        <p xml:id="p1020812">Ni la proposición particular afirmativa posible se
                            convierte siempre en afirmativa posible, ni la particular necesaria
                            afirmativa en necesaria, como creyó Aristóteles. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10209" type="subsection">
                        <p xml:id="p1020901">El primum que es necesario en una demostración no es lo
                            que Aristóteles ha definido en el libro I de los Analíticos Posteriores,
                            antes bien, se debe definir así: “Primum es lo que existe más
                            universalmente que el sujeto, pero no de modo tal que no sea predicado
                            del género del sujeto”. </p>
                        <p xml:id="p1020902">La definición de género que dio Porfirio es mala; se ha
                            de definir así: “Género es lo que, de dos universales, es más
                            universal”. </p>
                        <p xml:id="p1020903">El bien sumo del hombre es la perfección que se alcanza
                            mediante las ciencias especulativas. </p>
                        <p xml:id="p1020904">Cuando Aristóteles dice que toda doctrina y toda
                            disciplina provienen de un conocimiento preexistente, se ha de entender
                            por “doctrina” y “disciplina” el conocimiento que procede por definición
                            y argumentación. </p>
                        <p xml:id="p1020905">Al decirse la intentio de todo, según Aristóteles, es
                            tal que el predicado se atribuye al sujeto y a todo aquello que el
                            sujeto es en acto o en potencia, con posibilidad de contingencia, no de
                            necesidad. </p>
                        <p xml:id="p1020906">Quien creyere que la intentio que se dice de todo es
                            distinta de la que establece la tesis precedente, no puede defender a
                            Aristóteles contra Teofrasto, quien sostenía que de una proposición
                            mayor necesaria y de una menor que no lo es se sigue una conclusión
                            necesaria. </p>
                        <p xml:id="p1020907">Lo posible, según lo define Aristóteles en los Primeros
                            Analíticos es común a lo posible y a lo contingente, en cuanto distinto
                            de lo necesario. </p>
                        <p xml:id="p1020908">No se puede comprender el accidente, aun en abstracto,
                            si no se comprende el subiectum. </p>
                        <p xml:id="p1020909">Las imágenes están en el medio, en una posición
                            intermedia entre lo inmaterial y lo material. </p>
                        <p xml:id="p1020910">Cualquier especie según su ser inmaterial es
                            formalmente un conocimiento. </p>
                        <p xml:id="p1020911">El sueño es el conocimiento en acto del sentido común
                            que percibe un producto de la fantasía como realidad sensible. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10210" type="subsection">
                        <p xml:id="p1021001">No es necesario postular un intelecto agente. </p>
                        <p xml:id="p1021002">La intentio primera es la quididad de la cosa que se
                            refleja objetivamente en el intelecto. </p>
                        <p xml:id="p1021003">El movimiento es objeto del sentido común, cognoscible
                            por el sentido externo sin la acción de otra facultad. </p>
                        <p xml:id="p1021004">Formalmente, los cuerpos celestes no distribuyen a los
                            cuerpos inferiores otra cosa que calor. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10211" type="subsection">
                        <p xml:id="p1021101">Dios no se cuida de nada que en el mundo sea
                            corruptible en acto. </p>
                        <p xml:id="p1021102">El intelecto agente no es otra cosa que Dios. </p>
                        <p xml:id="p1021103">El cielo da calor a las cosas inferiores mediante la
                            luz que se derrama sobre ellas. </p>
                        <p xml:id="p1021104">De los actos del intelecto se dice que son “verdaderos”
                            o “falsos” intrínsecamente; de las cosas inteligidas, extrínsecamente.
                        </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10212" type="subsection">
                        <p xml:id="p1021201">La demostración del libro VIII de la Física, aducida
                            por Aristóteles para probar la existencia del primer motor, primero
                            prueba algo particular. </p>
                        <p xml:id="p1021202">La ciencia o conocimiento de la metafísica no es una
                            ciencia sola. </p>
                        <p xml:id="p1021203">La simplicidad y omnímoda inmaterialidad del primum no
                            se puede probar por la causalidad eficiente del movimiento sino sólo por
                            la final. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10213" type="subsection">
                        <p xml:id="p1021301">La relación no se refiere a nada fuera del alma. </p>
                        <p xml:id="p1021302">Las imágenes representativas de las cosas están de
                            manera reducida en la categoría en la que están las cosas representadas. </p>
                        <p xml:id="p1021303">Los objetos del sentido común multiplican sus propias
                            imágenes a los sentidos, distintas de las de los objetos de los sentidos
                            propios. </p>
                        <p xml:id="p1021304">El sentido del tacto no es un sentido único. </p>
                        <p xml:id="p1021305">De ninguna cosa se puede preguntar si existe algún
                            artífice especial. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10214" type="subsection">
                        <p xml:id="p1021401">En el cielo la materia es de naturaleza distinta de la
                            del mundo inferior. </p>
                        <p xml:id="p1021402">La luz y el color no difieren esencialmente. </p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="sec103" type="section" n="Secundum Graecos" rend="Secundum Graecos">
                    <div xml:id="sub10315" type="subsection">
                        <p xml:id="p1031501">Si el cielo fuera inanimado, sería más innoble que
                            cualquier cuerpo animado, y afirmar esto es impío en filosofía. </p>
                        <p xml:id="p1031502">La quididad es sólo forma. </p>
                        <p xml:id="p1031503">El intelecto agente es a la generación de los
                            inteligibles en el intelecto posible lo que la forma del arte es a la
                            generación de formas en la materia del arte. </p>
                        <p xml:id="p1031504">Dios mueve el cielo en cuanto fin de éste. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10316" type="subsection">
                        <p xml:id="p1031601">La definición de alma que da Aristóteles donde dice “El
                            alma es acto del cuerpo”, cuando se entiende del alma racional, que es
                            el sentido principal de la definición, se ha de entender de modo causal,
                            no formal. </p>
                        <p xml:id="p1031602">El alma racional no se une sin mediación al cuerpo
                            orgánico. </p>
                        <p xml:id="p1031603">Cuando Aristóteles dice que es necesario que los
                            primeros principios rijan siempre, sólo entiende que ellos se
                            reencuentran en cualquier transmutación. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10317" type="subsection">
                        <p xml:id="p1031701">Conocer el propio acto no es común a todo sentido
                            externo sino que es algo específico de los sentidos humanos. </p>
                        <p xml:id="p1031702">En el tercer libro del De anima Aristóteles trata sólo
                            de la parte racional del alma. </p>
                        <p xml:id="p1031703">Cuando el alma retorna a sí misma completamente,
                            entonces, el intelecto agente se libera del intelecto posible. </p>
                        <p xml:id="p1031704">Es la misma parte racional [del alma] la que, cuando
                            sale de sí misma, se llama “intelecto posible”; pero, en cuanto es tal
                            que puede completarse a sí misma como posible, entonces, se llama
                            “intelecto agente”. </p>
                        <p xml:id="p1031706">De las tesis precedentes, se puede saber por qué el
                            intelecto agente a veces se asemeja al arte, a veces al hábito, a veces
                            a la luz. </p>
                        <p xml:id="p1031707">La impresión producida por algo sensible sólo se recibe
                            en un órgano; la sensación, sólo en el alma. </p>
                        <p xml:id="p1031708">Así como la luz no hace que los colores sean tales,
                            sino que hace que los colores preexistentes visibles en potencia sean
                            visibles en acto, de la misma manera, el intelecto agente no hace
                            especies o imágenes que no existían previamente, sino que hace que las
                            especies preexistentes en acto cognoscibles en potencia sean
                            cognoscibles en acto. </p>
                        <p xml:id="p1031709">Cuando Aristóteles dice que después de la muerte no
                            tenemos recuerdos porque se corrompe el intelecto pasivo, por “intelecto
                            pasivo” entiende “intelecto posible”. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10318" type="subsection">
                        <p xml:id="p1031801">El alma racional es inmortal. </p>
                        <p xml:id="p1031802">Cada cielo, además del alma que lo mueve como causa
                            eficiente, está asistido por su propia inteligencia, que lo mueve como
                            fin, y esa inteligencia es completamente distinta de tal alma según la
                            substancia. </p>
                        <p xml:id="p1031803">En opinión de Aristóteles, ninguna definición, aun la
                            concerniente a los seres naturales, involucra la materia. </p>
                        <p xml:id="p1031804">Ni los males ni las privaciones son objetos del
                            intelecto de Dios. </p>
                        <p xml:id="p1031805">El número de las cosas abstractas de las que trata
                            Aristóteles en el libro XII de la Metafísica, no es el número de los
                            motores sino el de las inteligencias que son los fines del movimiento. </p>
                        <p xml:id="p1031806">Cuando Aristóteles dice en el libro IX de la Metafísica
                            que conocemos totalmente o bien ignoramos totalmente las realidades
                            separadas y divinas, se ha de entender que ese conocimiento se refiere a
                            aquellos que han alcanzado el más alto grado de actualización del
                            intelecto. </p>
                        <p xml:id="p1031807">Así como el primer intelecto entre todos primero se
                            entiende a sí mismo, y en segundo lugar a otras cosas, de la misma
                            manera, el último intelecto de todos primero entiende las cosas que no
                            son él y después a sí mismo. </p>
                        <p xml:id="p1031808">El metafísico y el dialéctico discuten a la par sobre
                            todas las cosas, pero aquél lo hace mediante la demostración; éste,
                            mediante la probabilidad. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10319" type="subsection">
                        <p xml:id="p1031901">Hay muchos intelectos posibles que sólo son iluminados;
                            son muchos también los intelectos activos participados que iluminan y
                            son iluminados; pero hay un solo intelecto agente que ilumina. </p>
                        <p xml:id="p1031902">Creo que el intelecto agente que sólo ilumina es, en
                            Temistio, lo que en la Cábala es el Metraton. </p>
                        <p xml:id="p1031903">El conocimiento sobre el alma es intermedio entre los
                            conocimientos sobre las cosas naturales y las divinas. </p>
                        <p xml:id="p1031904">Además de las dos especies de demostración a partir de
                            los efectos que plantea Aristóteles, hay que postular una tercera: es
                            aquella mediante la que se demuestra una propiedad mediante otra coeva. </p>
                        <p xml:id="p1031905">Una proposición es per se cuando el sujeto define al
                            predicado, o el predicado al sujeto, o ambos se definen por el mismo
                            tercer término. </p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="sec104" type="section" n="Secundum doctrinam Platonicorum"
                    rend="Secundum doctrinam Platonicorum">
                    <div xml:id="sub10420" type="subsection">
                        <p xml:id="p1042001">El primer [objeto] inteligible no está fuera del primer
                            intelecto. </p>
                        <p xml:id="p1042002">El alma no desciende entera cuando desciende. </p>
                        <p xml:id="p1042003">Toda vida es inmortal. </p>
                        <p xml:id="p1042004">El alma que pecó en cuerpo terrenal o etéreo, después
                            de la muerte, vive la vida de los brutos. </p>
                        <p xml:id="p1042005">El alma irracional es imagen de la racional, de ella
                            depende como la luz depende del sol. </p>
                        <p xml:id="p1042006">El ser, la vida y el intelecto coinciden en lo mismo. </p>
                        <p xml:id="p1042007">La felicidad última del hombre se alcanza cuando
                            nuestro intelecto particular se une plenamente con el intelecto total y
                            primero. </p>
                        <p xml:id="p1042008">Las virtudes cívicas no deben llamarse “virtudes” en
                            sentido absoluto. </p>
                        <p xml:id="p1042009">La asimilación a lo divino no se da por las virtudes,
                            aun las del espíritu purificado, salvo en el sentido de disposición [o
                            preparación]. </p>
                        <p xml:id="p1042010">En la razón se dan las semejanzas e imágenes de las
                            cosas; en el intelecto, su ser mismo. </p>
                        <p xml:id="p1042011">Es propio de una virtud consumada cortar aun los
                            primeros movimientos [o impulsos]. </p>
                        <p xml:id="p1042012">De manera impropia se dice que el intelecto contempla o
                            intuye las ideas. </p>
                        <p xml:id="p1042013">Lo que es necesario al animal puede decirse
                            “necesario”, pero no bueno. </p>
                        <p xml:id="p1042014">Así como la felicidad accidental exige la atención del
                            ánimo, de la misma manera la felicidad substancial no sólo no se pierde
                            sino que se refuerza por la falta de atención. </p>
                        <p xml:id="p1042015">El hombre que ya ha llegado a la felicidad, no es
                            apartado de ella por el frenesí ni por el letargo. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10421" type="subsection">
                        <p xml:id="p1042101">El intelecto agente no es otra cosa que la parte del
                            alma que permanece en lo alto y no participa en la caída. </p>
                        <p xml:id="p1042102">El alma tiene consigo las especies de las cosas, y
                            recibe estímulo de las realidades externas a ella. </p>
                        <p xml:id="p1042103">Para completar la tesis precedente, sostenida no sólo
                            por Adelando sino por todos los Moros, yo afirmo que esas especies [o
                            imágenes] existen en acto y substancialmente en la parte [del alma] que
                            no cae, y accidentalmente se recuperan de nuevo en la parte que cae. </p>
                        <p xml:id="p1042104">La mayor parte de las cosas de las que se tiene noticia
                            en los sueños se aprende o a través de la purificación del alma o por
                            posesión demoníaca o por la pura revelación del espíritu. </p>
                        <p xml:id="p1042105">Lo que escribe Tabet el Caldeo acerca de la función de
                            dormir sobre el hígado en orden a la revelación de los sueños se
                            entenderá rectamente si lo ponemos de acuerdo con lo que dice Platón en
                            el Timeo. </p>
                        <p xml:id="p1042106">Puesto que, como ha sostenido Abdala, ver sueños
                            obedece a la fuerza de la imaginación, entenderlos responde a la fuerza
                            del intelecto, se sigue que quienes los ven, en su mayoría, no los
                            entienden. </p>
                        <p xml:id="p1042107">El alma es fuente del movimiento y gobierno de la
                            materia. </p>
                        <p xml:id="p1042108">Todos los sabios de los Indios, los Persas, los
                            Egipcios y los Caldeos creyeron en la transmigración de las almas. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10422" type="subsection">
                        <p xml:id="p1042201">Bajo el término “Padre” en Platón debemos entender la
                            causa que produce por sí misma la totalidad del efecto; por “Hacedor”,
                            la causa que asume la materia de otro. </p>
                        <p xml:id="p1042202">El Demiurgo del mundo es el alma supramundana. </p>
                        <p xml:id="p1042203">El ejemplar no es otra cosa que el intelecto del alma
                            de ese mismo Artífice. </p>
                        <p xml:id="p1042204">Toda alma que participa del intelecto de Vulcano es
                            sembrada en la Luna. </p>
                        <p xml:id="p1042205">De la tesis precedente yo deduzco por qué todos los
                            Germanos son corpulentos y blancos. </p>
                        <p xml:id="p1042206">De la misma tesis deduzco por qué todos los Germanos
                            son muy respetuosos de la sede apostólica. </p>
                        <p xml:id="p1042207">Así como Apolo es intelecto solar, de la misma manera
                            Esculapio es intelecto lunar. </p>
                        <p xml:id="p1042208">De la tesis precedente yo deduzco por qué la Luna en el
                            ascendente da salud al que nace. </p>
                        <p xml:id="p1042209">Doble es el género de los demonios malos: uno es el de
                            los que son almas y demonios substanciales; otro, el de los que son
                            potencias materiales y demonios accidentales. </p>
                        <p xml:id="p1042210">Creemos que los dos géneros de demonios de los cuales
                            habló la tesis precedente según Porfirio, son “la ley de los miembros y
                            las potencias de estas tinieblas” de las que habla Pablo, aunque no creo
                            que ellos concuerden acerca de la quididad y substancia de estos
                            poderes. </p>
                        <p xml:id="p1042211">Al principio del Timeo, Platón sólo determina los
                            extremos: el de lo que es realmente no generado de ninguna manera, y el
                            de lo que es realmente generado no siendo de ningún modo ente. Nada dice
                            de los términos medios: el del que es ente y generado, y el del que es
                            generado y ente. </p>
                        <p xml:id="p1042212">Dios está en todas partes porque no está en ninguna; el
                            intelecto está en todas partes porque no está en ninguna; el alma está
                            en todas partes porque no está en ninguna. Pero Dios está en todas
                            partes y en ninguna respecto de todas las cosas que son después de Él;
                            el intelecto está efectivamente en Dios y se encuentra en todas partes y
                            en ninguna respecto de las cosas que son después de él; el alma está en
                            el intelecto y en Dios, pero está en todas partes y en ninguna respecto
                            del cuerpo. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10423" type="subsection">
                        <p xml:id="p1042301">El intelecto especulativo es forma separada en cuanto
                            realidad y en el modo; el práctico lo es en cuanto realidad, pero está
                            unido en el modo; el alma racional está unida en la realidad y separada
                            en el modo; la irracional, unida en la realidad y en el modo. </p>
                        <p xml:id="p1042302">El artífice del mundo sensible es el séptimo de la
                            jerarquía intelectual. </p>
                        <p xml:id="p1042303">La naturaleza corpórea está en el intelecto de manera
                            inmóvil; en el alma, con movilidad a partir de ella misma; en el animal,
                            con movilidad desde sí participativa; en el cielo, con movilidad
                            ordenada que tiene origen en otro; en el mundo sublunar, con movilidad
                            desordenada que se origina en otro lugar. </p>
                        <p xml:id="p1042304">En los cuerpos del octavo cielo los elementos se
                            encuentran de dos modos celestes que encontrará quien proceda en orden
                            inverso al de esa doble numeración. </p>
                        <p xml:id="p1042305">Sobre este mundo, que los teólogos llaman “ente”, hay
                            otro que llaman “vida”, y sobre éste, otro que llaman “intelecto”. </p>
                        <p xml:id="p1042306">Cuando el alma se asimila al intelecto en grado
                            excelente, el movimiento en el “vehículo” se torna perfectamente
                            circular. </p>
                        <p xml:id="p1042307">No hay ninguna fuerza de los astros del cielo que sea
                            maléfica en sí misma. </p>
                        <p xml:id="p1042308">Quien conozca la causa final de los diluvios y de los
                            incendios, los llamará “kathárseis”, esto es, “purificaciones”, antes
                            que “corrupciones”. </p>
                        <p xml:id="p1042309">Cuando Platón dice que el alma está puesta en el medio
                            del mundo, se debe entender que se refiere al alma no participada: dice
                            que está puesta en el medio del mundo porque está próxima de igual modo
                            respecto de todas las cosas, liberada de toda relación y de toda
                            disposición. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10424" type="subsection">
                        <p xml:id="p1042401">Lo que en las realidades inteligibles es límite e
                            infinito, en las intelectuales es macho y hembra; en las supermundanas,
                            identidad y alteridad, semejanza y desemejanza. En el alma es
                            circulación de lo mismo y circulación de lo otro. </p>
                        <p xml:id="p1042402">De las leyes de Saturno están eximidos los dioses que
                            contienen y son perfectivos; de las leyes de Júpiter, los dioses de
                            Saturno; de las leyes del destino, toda alma que viva según el
                            intelecto. Pero todas las cosas obedecen la ley de Adrastea. </p>
                        <p xml:id="p1042403">El nombre de Dios, de modo propio y absoluto compete a
                            lo Uno, que es Dios de dioses; de modo propio no absoluto compete a toda
                            realidad supersubstancial; según la esencia, a toda realidad
                            intelectual; según participación, a las almas divinas; según contacto y
                            unión, a los demonios; según semejanza, a las almas humanas. </p>
                        <p xml:id="p1042404">La propiedad de contener pertenece al orden medio de la
                            segunda tríada, que en el Fedro es llamada “circunferencia celeste”. </p>
                        <p xml:id="p1042405">En las realidades inteligibles no se da número sino
                            multiplicidad y la causa paterna y materna de los números; en las
                            intelectuales, se da el número según la esencia y la multiplicidad por
                            comunicación. </p>
                        <p xml:id="p1042406">Lo que se llama “alteridad” en el Parménides y el lugar
                            supraceleste en el Fedro son lo mismo. </p>
                        <p xml:id="p1042407">Por los términos “uno”, “varios”, “todo”, “partes”,
                            “finito”, “infinito”, de los que habla el Parménides, debemos entender
                            el segundo orden de la tríada inteligible-intelectual, siguiendo la
                            triple división de ese orden. </p>
                        <p xml:id="p1042408">Lo que en el Fedro se llama “dorso del cielo”, en el
                            Parménides se denomina “lo uno”; lo que allí “profundidad del cielo”,
                            aquí “el todo”; lo que allí “eje del cielo”, aquí “el término”. </p>
                        <p xml:id="p1042409">Platón describe el tercer orden de la segunda tríada a
                            través de tres términos: “los extremos”, “lo perfecto”, y “según
                            figura”. </p>
                        <p xml:id="p1042410">Los dioses intelectuales tienen uniones a partir de lo
                            Uno primero; las substancias, a partir de las realidades inteligibles;
                            las vidas perfectas, que contienen y que generan lo divino, a partir de
                            las realidades inteligibles e intelectuales; la propiedad intelectual, a
                            partir ellas mismas. </p>
                        <p xml:id="p1042411">Así como los dioses inteligibles producen todas las
                            cosas de manera uniforme, así también los inteligibles-intelectuales
                            producen trinitariamente; los intelectuales, de manera séptuple. </p>
                        <p xml:id="p1042412">Entre los dioses paternos extremos, Saturno y Júpiter,
                            media necesariamente Rhea, a través de la propiedad de la vida fecunda. </p>
                        <p xml:id="p1042413">La segunda tríada de la séptuple multiplicidad
                            intelectual es la de los guardianes, que la teología llama “dioses
                            intemeratos”. </p>
                        <p xml:id="p1042414">Lo propio de los guardianes es hacer inmaculada la obra
                            de la tríada paterna: la permanencia del primero, el proceso del
                            segundo, la iluminación del tercero. </p>
                        <p xml:id="p1042415">Los teólogos designan trágicamente con la expresión
                            “desastre de los dioses” la séptima unidad distintiva de la séptuple
                            multiplicidad intelectual. </p>
                        <p xml:id="p1042416">La misma divinidad que se denomina “Rhea” en cuanto que
                            coexiste con Saturno en su condición suprema, se llama “Ceres” en cuanto
                            que produce a Júpiter y con Júpiter los órdenes de los dioses, totales y
                            parciales. </p>
                        <p xml:id="p1042417">Aun cuando, como enseña la teología, las jerarquías
                            divinas son distintas, se ha de entender, no obstante, que todas las
                            cosas están en todas según su propia modalidad. </p>
                        <p xml:id="p1042418">Así como la propiedad paternal está únicamente en las
                            realidades inteligibles, así la que crea o hace está sólo en los dioses
                            nuevos; la propiedad paternal y productiva simultáneamente en el
                            ejemplar inteligible; la creadora y paternal en el artífice. </p>
                        <p xml:id="p1042419">Todas las operaciones, sean de los dioses o de la
                            naturaleza, son de dos clases: inmanentes y transitivas; mediante las
                            operaciones inmanentes, toda realidad se contiene a sí misma y a sus
                            razones propias; mediante las transitivas, se dirige hacia lo externo. </p>
                        <p xml:id="p1042420">Inmediatamente después de la séptuple multiplicidad
                            intelectual, se deben ubicar los dioses supramundanos, que están
                            desligados de las partes del universo y que no son coordinables con este
                            mundo al cual por todas partes abrazan. </p>
                        <p xml:id="p1042421">Es propio de los dioses supramundanos asimilar y
                            transmitir a los entes esa recíproca simpatía y comunión que obtienen de
                            la semejanza que hay entre unos y otros. </p>
                        <p xml:id="p1042422">Aun cuando esa semejanza de los guías, de los que habló
                            la tesis precedente, sea propia de ellos, con todo, se extiende al orden
                            medio de su tríada desde el primer orden, unido inmediatamente según
                            substancia a los dioses intelectuales, y desde el tercero se mezcla con
                            los géneros subordinados. </p>
                        <p xml:id="p1042423">En el Gorgias, Júpiter no es el creador universal,
                            tercero entre los dioses intelectuales, sino el supremo y el primero
                            entre los conductores. </p>
                        <p xml:id="p1042424">De la tríada conductora, Júpiter es el productor de
                            substancias; Neptuno, el que da vida; Plutón, el que guía los cambios. </p>
                        <p xml:id="p1042425">La fábrica es cuádruple: la primera es ornada en su
                            totalidad con los universales de los universales; la segunda se lleva a
                            cabo con universales, ciertamente, pero referidos a los particulares; la
                            tercera, según divisiones y según universalidad; la cuarta, entreteje
                            las partes particulares con los universales. </p>
                        <p xml:id="p1042426">Júpiter, Neptuno y Plutón, que se repartieron el reino
                            de Saturno, no lo recibieron sino por medio del creador Júpiter. </p>
                        <p xml:id="p1042427">Bajo el primer dios de la tríada conductora está el ser
                            substancial, toda alma noble no sujeta a generación, el primer móvil, el
                            fuego y la parte suprema del aire, las cosas que crecen sobre la tierra,
                            y la parte oriental. </p>
                        <p xml:id="p1042428">Bajo el segundo dios de la tríada conductora está la
                            vida y la generación, toda alma sujeta a generación, las esferas
                            planetarias, el agua y la parte más baja del aire, las minas que hay en
                            las cavernas y los terremotos, la parte mediana de la tierra y lo que
                            está alrededor del centro. </p>
                        <p xml:id="p1042429">Bajo el tercer dios del mismo orden está la conversión
                            de las divisiones de las especies, la purificación de las alma, la
                            esfera de las realidades activas y pasivas, la tierra con los seres
                            terrenos, lo que hay alrededor del Tártaro, y la parte occidental. </p>
                        <p xml:id="p1042430">Aún cuando la segunda tríada de los dioses
                            supramundanos se llame en su totalidad “Proserpina”, con todo, su
                            primera unidad entre los griegos se denomina “Diana”; la segunda,
                            “Perséfone”; la tercera, “Minerva”. Entre los bárbaros, en cambio, la
                            primera se llama “Hécate”; la segunda, “alma”; la tercera, “virtud”. </p>
                        <p xml:id="p1042431">Según la tesis precedente, de acuerdo con Proclo, se
                            puede explicar uno de los dichos de Zoroastro como se lee entre los
                            griegos, aunque entre los caldeos se lee y expone de manera diferente. </p>
                        <p xml:id="p1042432">La tercera tríada de los dioses supramundanos se llama
                            “Apolo”, y le es propio el poder de conversión. </p>
                        <p xml:id="p1042433">La tríada de Proserpina está acompañada por una tríada
                            de custodia y conservación. </p>
                        <p xml:id="p1042434">Los doce dioses de los que se habla en el Fedro son
                            dioses intermedios entre los supramundanos y los mundanos, vínculo entre
                            ellos. </p>
                        <p xml:id="p1042435">Los dioses mencionados en el Fedro se han de distinguir
                            en cuatro tríadas: hacedora, guardiana, vital y transformadora. </p>
                        <p xml:id="p1042436">Cuatro son los ejércitos de los dioses más recientes.
                            El primero habita en el primer cielo hasta el principio del aire; el
                            segundo, desde allí hasta la mitad del aire; el tercero, desde allí
                            hasta la tierra. </p>
                        <p xml:id="p1042437">A cada uno de estos [ejércitos] corresponde otro
                            cuádruple: ángeles, demonios y almas. </p>
                        <p xml:id="p1042438">En el ser que vive por sí mismo, primero aparece la
                            cuaternidad de lo uno, del ente, de lo uno entitativo, y del ente unial. </p>
                        <p xml:id="p1042439">El artífice, contemplando la cuaternidad del ser que
                            vive por sí mismo, fabrica las cuatro partes principales del mundo. </p>
                        <p xml:id="p1042440">En cuanto contempla el ejemplar de la forma de lo uno
                            en lo que vive por sí mismo, el artífice hace la primera parte del
                            cuerpo del mundo. </p>
                        <p xml:id="p1042441">En cuanto ve lo uno de lo uno esencial en la forma de
                            lo uno, el artífice hace los dioses mundanos de esa parte; en cuanto ve
                            el ser de lo que es esencialmente uno, hace los ángeles en esa parte; en
                            cuanto ve lo uno del ente unial, hace allí los demonios; en cuanto ve el
                            ser del ente unial, hace en el mismo lugar los animales. </p>
                        <p xml:id="p1042442">El artífice hace las otras partes de manera
                            correspondiente a los ejemplares de sus formas, como se dijo del
                            primero. No es necesario explicarlo, porque quien conozca la vía
                            analógica puede deducirlo por sí mismo. </p>
                        <p xml:id="p1042443">Ascendemos al Señor sabio, hermoso y bueno por medio
                            del intelecto, del amor y de la fe. </p>
                        <p xml:id="p1042444">Así como la fe que es credulidad está por debajo del
                            conocimiento, de la misma manera la fe que es verdaderamente tal es
                            suprasubstancial respecto del conocimiento y del intelecto, y nos une
                            inmediatamente a Dios. </p>
                        <p xml:id="p1042445">Así como no todo cuerpo, sino solamente el perfecto,
                            participa del alma, del mismo modo, no toda alma, sino sólo la perfecta,
                            participa del intelecto. Todas estas cosas, sin embargo, participan de
                            lo uno. </p>
                        <p xml:id="p1042446">Tal como se da en el ámbito de la causalidad, también
                            según superioridad de naturaleza y grado, estas cosas se suceden en
                            orden, sobrepasando la una a la otra: alma, intelecto, vida, ente y uno. </p>
                        <p xml:id="p1042447">Todo orden intermedio se apoya establemente en el que
                            lo antecede, y en sí da firmeza al que lo sucede. </p>
                        <p xml:id="p1042448">Así como la primera tríada después de la unidad
                            consiste en todas las cosas formadas de modo inteligible, conmensurable
                            y finito, de la misma manera, la segunda tríada consiste en todas las
                            cosas formadas en la vida, la verdad y lo infinito. La tercera es todo
                            lo formado según la propiedad de lo mixto y de lo bello. </p>
                        <p xml:id="p1042449">La primera tríada sólo permanece; la segunda permanece
                            y procede; la tercera retorna después de la procesión. </p>
                        <p xml:id="p1042450">La eviternidad se da por encima de lo que es animado
                            por sí mismo, en la tríada segunda, intermedia. </p>
                        <p xml:id="p1042451">Así como las realidades inteligibles son causa de
                            especies universales, así también las intelectuales son causa de las
                            divisiones en los géneros comunes; las supramundanas, de las diferencias
                            en la especie; las mundanas, de las diferencias en los individuos. </p>
                        <p xml:id="p1042452">Por “lugar supraceleste” debemos entender lo que en la
                            segunda tríada es más inteligible que intelectual; por “concavidad
                            subceleste”, lo que es más intelectual que inteligible; por “cielo”, lo
                            que participa en igual medida de uno y otro. </p>
                        <p xml:id="p1042453">Lo que en el Fedro se dice positivamente del lugar
                            supraceleste, no se afirma en cuanto que él sea absolutamente primero,
                            sino en cuanto que es precedido por géneros superiores de los que
                            participa. Lo que se dice negativamente, se afirma en cuanto que se
                            relaciona analógicamente con el primer bien, que es cabeza absoluta de
                            todas las cosas y no de ésta o aquélla determinada. </p>
                        <p xml:id="p1042454">La ambrosía es análoga al término; el néctar, a lo
                            infinito. </p>
                        <p xml:id="p1042455">Así como el intelecto perfecto debe ser pedido a los
                            inteligibles, así también la virtud que conduce hacia lo alto debe ser
                            pedida a las realidades intelectuales; una operación absoluta y
                            desligada de la materia, a las ultramundanas; una vida alada a las
                            mundanas; la verdadera expresión de lo divino, a los coros angélicos; el
                            cumplimiento de la inspiración que viene de los dioses, a los buenos
                            demonios. </p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="sec105" type="section" n="Conclusiones secundum mathematicam">
                    <div xml:id="sub10525" type="subsection">
                        <p xml:id="p1052501">El uno, la alteridad y lo que es, son la causa de los
                            números. De los [números] unitivos, el uno; de los [números]
                            generativos, la alteridad; de los [números] sustanciales, lo que es. </p>
                        <p xml:id="p1052502">En los números participados, unas son las especies de
                            números, otras las uniones de las especies. </p>
                        <p xml:id="p1052503">Donde la unidad puntual cae en la alteridad [del
                            número] binario: ahí existe primeramente el triángulo. </p>
                        <p xml:id="p1052504">El que conozca el orden 1, 2, 3, 4, 5, [...] 12, tendrá
                            exactamente la distribución de la Providencia. </p>
                        <p xml:id="p1052505">Mediante el 1, el 3 y el 7 conocemos en Palas lo
                            unificativo de la distinción y la potestad causativa y beatífica del
                            intelecto. </p>
                        <p xml:id="p1052506">La proporción triple [los tres tipos de proporción]:
                            aritmética, geométrica y armónica nos indica los símbolos existentes
                            [de] las tres hijas de Temis: Juicio, Justicia y Paz. </p>
                        <p xml:id="p1052507">Mediante el secreto del rayo recto, reflejo y refracto
                            en la ciencia de la perspectiva advertimos [el secreto] de la naturaleza
                            triple: intelectual, animal y corporal. </p>
                        <p xml:id="p1052508">La razón guarda con respecto a la concupiscencia una
                            proporción de un diapasón. </p>
                        <p xml:id="p1052509">Lo irascible guarda con respecto a la concupiscencia
                            una proporción de diapente. </p>
                        <p xml:id="p1052510">La razón guarda con respecto a la ira una proporción de
                            diatesaron. </p>
                        <p xml:id="p1052511">El juicio del sentido no debe estar aplicado en la
                            música, sino sólo el del intelecto. </p>
                        <p xml:id="p1052512">No debemos exceder de cuarenta en la enumeración de las
                            formas. </p>
                        <p xml:id="p1052513">Cualquier número plano equilátero simboliza el alma. </p>
                        <p xml:id="p1052514">Cualquier número lineal simboliza a los dioses. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10526" type="subsection">
                        <p xml:id="p1052601">El orden principal de los [seres] separados no es el
                            primero, como piensan los egipcios, sino sobre él está el orden
                            original, unialmente superexaltado. </p>
                        <p xml:id="p1052602">El destino no es la necesidad de la primera potencia
                            seminal sino la disposición, participada intelectualmente, de las
                            razones animales; indeclinable para las superiores e inevitable para las
                            inferiores. </p>
                        <p xml:id="p1052603">Las cualidades sustanciales de las cosas visibles no
                            resultan de una virtud separada particular, como creen los egipcios,
                            sino dependientemente del primer receptáculo de la fuente de las luces
                            por el esplendor animal. </p>
                        <p xml:id="p1052604">Las almas parciales no son iluminadas inmediatamente
                            por el esplendor intelectual, como dicen los egipcios, sino a través de
                            todas las almas demoniacas mediadoras. </p>
                        <p xml:id="p1052605">La coordinación inteligible no está en la coordinación
                            intelectual, como dice Amosis egipcio, sino que está por encima de toda
                            jerarquía intelectual, dentro del abismo de la unidad primera y por
                            debajo de la calígine, inparticipadamente oculta, de las primeras
                            tinieblas. </p>
                        <p xml:id="p1052606">Lo que está por encima de la luna es luz pura y [ésta
                            es] la sustancia de las esferas mundanas. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10527" type="subsection">
                        <p xml:id="p1052701">Dondequiera que está la vida, ahí está el alma;
                            dondequiera que está el alma, ahí está la mente. </p>
                        <p xml:id="p1052702">Todo lo que es movido es corpóreo: todo lo que mueve es
                            incorpóreo </p>
                        <p xml:id="p1052703">El alma [está] en el cuerpo, la mente en el alma, el
                            Verbo en la mente; entonces Dios es el Padre de éstos. </p>
                        <p xml:id="p1052704">Dios está alrededor de todo y a través de todo; la
                            mente [está] alrededor del alma, el alma alrededor del aire y el aire
                            alrededor de la materia. </p>
                        <p xml:id="p1052705">Nada en el mundo está privado de vida. </p>
                        <p xml:id="p1052706">Nada existe en el universo susceptible de muerte o
                            corrupción. Corolario: En todas partes [hay] vida; en todas partes [hay]
                            providencia; en todas partes [hay] inmortalidad. </p>
                        <p xml:id="p1052707">Por seis vías Dios anuncia al hombre el porvenir: los
                            sueños, los portentos, las aves, las entrañas, el espíritu y la Sibila. </p>
                        <p xml:id="p1052708">Verdadero es lo que no es perturbado, lo no
                            determinado, lo no adornado, lo no figurado, lo no agitado, lo desnudo,
                            lo perspicuo, lo comprensible por sí mismo; el bien intransmutable y
                            perfectamente incorpóreo. </p>
                        <p xml:id="p1052709">Al interior de cualquiera existen diez vengadores: la
                            ignorancia, la tristeza, la inconstancia, el deseo, la injusticia, la
                            lujuria, [la decepción], la envidia, la mentira, la ira, [la temeridad]
                            y la maldad. </p>
                        <p xml:id="p1052710">El profundo observador verá que los diez vengadores de
                            los que se habló en la conclusión precedente según Hermes, corresponden
                            a la mala coordinación denaria en la Cábala y a los prefectos de ella,
                            sobre los cuales no afirmé nada en las conclusiones cabalísticas porque
                            es secreto. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sub10528" type="subsection">
                        <p xml:id="p1052801">De igual modo que el hombre y el sacerdote inferior
                            sacrifican las almas de los animales irracionales a Dios, así también
                            Miguel, el sacerdote superior, sacrifica las almas de los animales
                            racionales. </p>
                        <p xml:id="p1052802">Existen nueve jerarquías de ángeles cuyos nombres son:
                            Cherubim, Seraphim, Hasmalim, Haiot, Aralim, Tarsisim, Ophanim,
                            Tephsraim e Isim. </p>
                        <p xml:id="p1052803">Por mucho que el nombre inefable sea la propiedad de la
                            clemencia; sin embargo, no se debe negar que contiene la propiedad del
                            juicio. </p>
                        <p xml:id="p1052804">El pecado de Adán fue la mutilación del reino del resto
                            de las plantas. </p>
                        <p xml:id="p1052805">Con el árbol de la ciencia del bien y del mal, por el
                            que el primer hombre pecó, Dios creó el siglo. </p>
                        <p xml:id="p1052806">El gran Aquilón es simplemente la fuente de todas las
                            almas, así como los otros días son la fuente de algunas y no de todas. </p>
                        <p xml:id="p1052807">Cuando Salomón, en su oración en el libro de los Reyes,
                            dijo: “[te] escuché, oh cielo” debemos entender por cielo una línea
                            verde, la cual gira alrededor del universo. </p>
                        <p xml:id="p1052808">Las almas descienden de la tercera luz al cuarto día,
                            de ahí al quinto, y saliendo de ahí entran furtivamente en la noche del
                            cuerpo. </p>
                        <p xml:id="p1052809">Por los seis días del Génesis, debemos entender las
                            seis extremidades del edificio procedentes de Bresith, así como los
                            cedros provienen de Líbano. </p>
                        <p xml:id="p1052810">Es más correcto afirmar que el paraíso es todo el
                            edificio que decir que es la décima parte; en medio de él está colocado
                            el gran Adán, quien es Tipheret. </p>
                        <p xml:id="p1052811">Se dice que del Edén sale un río que se divide en
                            cuatro brazos para indicar que, a partir de la segunda numeración
                            procede la tercera, la cual se divide en cuarta, quinta, sexta y décima. </p>
                        <p xml:id="p1052812">Será verdadero que todo depende del destino, si por
                            destino entendiéramos destino supremo. </p>
                        <p xml:id="p1052813">Quien renueve el misterio de las puertas de la
                            inteligencia en la Cábala, conocerá el misterio del gran Jubileo. </p>
                        <p xml:id="p1052814">Quien conozca la propiedad meridional en la
                            coordinación de la diestra, sabrá por qué toda la partida de Abraham fue
                            siempre contra el Austro. </p>
                        <p xml:id="p1052815">Si el nombre Abraam no fuera Abraham, esto es [gap for
                            Greek or Hebrew word], con la “he” añadida, Abraam no generaría. </p>
                        <p xml:id="p1052816">Todos, antes de Moisés, profetizaron por medio de la
                            cierva de un solo cuerno. </p>
                        <p xml:id="p1052817">En todas partes [donde] se hace mención en la Escritura
                            del amor entre marido y mujer, se designa místicamente para nosotros la
                            conjunción de Tipheret y de Chieneseth Israhel, o bien de Beth y de
                            Tipheret. </p>
                        <p xml:id="p1052818">Quien se una con Tipheret a media noche, tendrá toda su
                            generación próspera. </p>
                        <p xml:id="p1052819">Son las misma letras del nombre del cacodemón, que es
                            el príncipe de este mundo, y las del Triagramatón del nombre de Dios, y
                            quien sabe ordenar la transposición deduce lo uno de lo otro. </p>
                        <p xml:id="p1052820">Cuando la luz del espejo no luciente llegue a ser como
                            la del espejo luciente, la noche será como el día, como afirma David. </p>
                        <p xml:id="p1052821">Quien conozca la propiedad que es el secreto de las
                            tinieblas, sabrá por qué los malos demonios dañan más de noche que de
                            día. </p>
                        <p xml:id="p1052822">Aunque llegue a ser múltiple la coordinación de los
                            carros, no obstante, en la medida que retiene al misterio de las
                            filacterias, dos son los carros ordenados, así como de la segunda,
                            tercera, cuarta, quinta llegue a ser un carro, y son cuatro filacterias
                            las que cubren Vau, y de la sexta, séptima, octava, novena se hace un
                            carro, y son las filacterias las que ponen la última He. </p>
                        <p xml:id="p1052823">Sobre la propiedad de la penitencia no se debe utilizar
                            el verbo \"dijo\". </p>
                        <p xml:id="p1052824">Cuando dijo Job que \"hace la paz en su elevación\",
                            entendió el agua austral, el fuego septentrional y los prefectos de
                            aquellos de quienes no se debe decir más. </p>
                        <p xml:id="p1052825">Lo mismo es \"Bresith\", esto es: \"en el principio
                            creó\", que si hubiera dicho: \"en sabiduría creó\". </p>
                        <p xml:id="p1052826">Cuando dijo Anchelos el caldeo: \"becadmim\", esto es,
                            \"con los eternos\" o \"por los eternos\", entendió las treinta y dos
                            vías de la sabiduría. </p>
                        <p xml:id="p1052827">Así como la congregación de las aguas es lo justo, así
                            el mar al que tienden todos los ríos es la divinidad. </p>
                        <p xml:id="p1052828">Por lo volátil que fue creado en el quinto día, debemos
                            entender los ángeles mundanos que se aparecen a los hombres, no a esos
                            que no se aparecen sino en espíritu. </p>
                        <p xml:id="p1052829">El nombre de Dios de cuatro letras, que se forma a
                            partir de: mem, sade, pe y sade, debe ser apropiado al reino de David. </p>
                        <p xml:id="p1052830">Ningún ángel que tenga seis alas, jamás se transforma. </p>
                        <p xml:id="p1052831">La circuncisión fue dada para la liberación de las
                            fuerzas inmundas que deambulan en círculo. </p>
                        <p xml:id="p1052832">Por esto, la circuncisión se hace en el octavo día,
                            puesto que es superior a la Esposa universalizada. </p>
                        <p xml:id="p1052834">Quien entendiera por qué se ha dicho que Moisés
                            escondió su rostro y que Ezequiel volvió su rostro contra el muro, sabrá
                            lo que debe ser la disposición y la apariencia del que ora. </p>
                        <p xml:id="p1052835">Ninguna cosa espiritual que desciende más bajo, opera
                            sin atavío. </p>
                        <p xml:id="p1052836">El pecado de Sodoma fue por la amputación de la última
                            planta. </p>
                        <p xml:id="p1052837">Por el secreto de la oración matinal, ninguna otra cosa
                            debemos entender que la propiedad de la piedad. </p>
                        <p xml:id="p1052838">Tal como el temor exterior es inferior al amor, así el
                            temor interior es superior al amor. </p>
                        <p xml:id="p1052839">A partir de la conclusión precedente, se entiende por
                            qué, en el Génesis, Abraham es alabado por su temor, aunque sabemos, a
                            traves de la propiedad de la piedad, que hizo todas las cosas por amor. </p>
                        <p xml:id="p1052840">Cuantas veces ignoramos la propiedad que influye sobre
                            la petición que hacemos, se debe recurrir al Señor de la Nariz. </p>
                        <p xml:id="p1052841">Toda alma buena es un alma nueva que viene de oriente. </p>
                        <p xml:id="p1052842">José fue sepultado tan sólo en los huesos y no en
                            cuerpo, porque sus huesos eran virtudes y milicia del árbol más alto
                            llamado Sadich, que dirige su influjo hacia la tierra superior. </p>
                        <p xml:id="p1052843">Nadie conoció el sepulcro de Moisés, ya que fue
                            exaltado al Jubileo superior y encima del Jubileo echó sus raíces. </p>
                        <p xml:id="p1052844">Cuando el alma comprenda todo lo que pueda comprender y
                            [cuando] se una a las almas superiores, [el alma] se despojará de su
                            atavío terreno, se extirpará de su lugar y se unirá con la divinidad. </p>
                        <p xml:id="p1052845">Los sabios de Israel, después de la cesación de la
                            profecía a través del espíritu, profetizaron a través de la hija de la
                            voz. </p>
                        <p xml:id="p1052846">No se castiga en la Tierra al Rey de la Tierra, sin que
                            primero sea humillada en el cielo la milicia celeste. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="part2" n="part2" type="part">
                <div xml:id="pre2" n="Secundum opinionem propriam" type="section"
                    rend="Secundum opinionem propriam">
                    <div xml:id="sec201" type="section" n="1. paradoxe numero xvii"
                        rend="1. paradoxe numero xvii">
                        <p xml:id="p2010001">No hay ninguna cuestión natural o divina en la que
                            Platón y Aristóteles no concuerden en el sentido y la sustancia, aunque
                            parezcan disentir en las palabras. </p>
                        <p xml:id="p2010002">Los que dicen que la innascibilidad es una propiedad
                            positiva que constituye al Padre en su ser hipostático incomunicable, en
                            nada se apartan de la opinión del Santo doctor, de la que parecen
                            apartarse mucho si atendemos sólo a las palabras. </p>
                        <p xml:id="p2010004">Sobre el sujeto de la teología, concuerdan fundamental
                            y radicalmente Tomás, Escoto y Egidio, aunque en las ramas y la
                            superficie de las palabras, no parecen concordar algunas veces entre sí. </p>
                        <p xml:id="p2010005">Sobre la cuestión de si el ser es uno en Cristo o es
                            muchos, digo que Tomás y Escoto concuerdan. </p>
                        <p xml:id="p2010006">No deben disentir tomistas y escotistas, si entienden a
                            sus doctores en lo fundamental, sobre la distinción a partir de la
                            naturaleza de la cosa. </p>
                        <p xml:id="p2010007">Tomás y Escoto no disienten sobre la distinción de los
                            atributos. </p>
                        <p xml:id="p2010008">No disienten Tomás y Escoto en este artículo que se
                            desprende precisamente de sus apéndices: ¿pudo el ángel apetecer
                            simplemente la igualdad divina? </p>
                        <p xml:id="p2010009">En la materia de si lo que es conocido primero es más o
                            menos universal concuerdan Tomás y Escoto. Pero se estima, sobre todo,
                            que ellos no concuerdan en esto. Por ello propongo a continuación tres
                            conclusiones escritas a partir de uno y otro. </p>
                        <p xml:id="p2010010">Acerca de la cosa concebida por el nombre, el primer
                            concepto que se tiene es el concepto más universal. </p>
                        <p xml:id="p2010011">Acerca de la cosa concebida por definición, el primer
                            concepto que se tiene es el más universal. </p>
                        <p xml:id="p2010012">En un conocimiento más distinto, último conocido por
                            nosotros, los predicados son más universales. </p>
                        <p xml:id="p2010013">La opinión de el Comentador sobre las dimensiones
                            ilimitadas en nada repugna a los principios y los fundamentos de la
                            teoría de Tomás. </p>
                        <p xml:id="p2010014">En la materia del objeto del intelecto, Tomás y Escoto
                            concuerdan y no están en desacuerdo como se cree. </p>
                        <p xml:id="p2010015">En cuestión de contingencia, en el sentido de azar y
                            fortuna, realmente y fundamentalmente no disienten Averroes y Avicena,
                            pese a que en la superficie y en sus palabras aparentan oposición. </p>
                        <p xml:id="p2010016">Averroes y Avicena no pueden, en lo fundamental, estar
                            en desacuerdo sobre si un cuerpo compuesto recibe lo físico de lo
                            metafísico, aunque sus palabras discrepan. </p>
                        <p xml:id="p2010017">Tomás y Escoto concuerdan en la manera en que los
                            ángeles están situados. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec202" type="section" n="2. philosophice numero lxxx"
                        rend="2. philosophice numero lxxx">
                        <p xml:id="p2020001">Por la especie existente en el sentido exterior puede
                            abstraerse inmediatamente la especie universal.</p>
                        <p xml:id="p2020002">La intención segunda es ente de razón, que proviene de
                            la forma cualitativa, y que tiende consecutivamente, no efectivamente,
                            hacia la operación del intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2020003">Ni la primera y ni la segunda intención son subjetivas
                            en ninguna parte. </p>
                        <p xml:id="p2020004">En los cuerpos, se puede devenir hacia algo,
                            precisamente porque lo que no puede ser situado corporalmente adquiere
                            una posición corporal; y aquello es la última esfera. De la misma forma,
                            en el intelecto, se puede devenir hacia algo, porque lo que no puede ser
                            situado en algún lugar, se coloca intelectualmente, y esto es Dios.
                            Corolario: No es cuestionable el lugar en que está situada la última
                            esfera; sino que debe concederse absolutamente que no es situable. </p>
                        <p xml:id="p2020005">A lo singular no se le entiende a través del intelecto,
                            ni según la verdad ni siquiera la opinión de el Comentador de
                            Aristóteles ni de Tomás. </p>
                        <p xml:id="p2020006">Aunque el intelecto no entiende singularmente, por este
                            mismo, sin embargo, es que puede conocer perfectamente lo singular. </p>
                        <p xml:id="p2020007">Cualquier cosa, sea la que sea, en la pureza
                            constitutiva de su ser, es lo inteligente, el intelecto y lo inteligido. </p>
                        <p xml:id="p2020008">De las conclusión anterior se entiende por qué la
                            materia es el principio de la incognoscibilidad, y el intelecto el
                            agente de la cognoscibilidad. </p>
                        <p xml:id="p2020009">Aquella acción que llamamos inmanente no existe
                            subjetivamente en aquello que se denomina pasivamente a causa de ella, y
                            por esto mismo se distingue de lo que está transcurriendo. </p>
                        <p xml:id="p2020010">Cualquier otro modo distinto a éste que se mencionó en
                            la conclusión precedente, es insuficiente para distinguir la acción
                            inmanente de la transitiva. </p>
                        <p xml:id="p2020011">Cuando Averroes dice que no existe otro medio para
                            comprobar lo abstracto más allá del movimiento eterno, no habla de
                            cualquier abstracción, sino de esa que es el último grado de
                            abstracción: la abstracción del cuerpo. </p>
                        <p xml:id="p2020012">El ser corpóreo no tiene materia a partir de cualquier
                            forma sustancial o del grado de la forma sustancial. </p>
                        <p xml:id="p2020013">Los seis trascendentales que establece la doctrina
                            común, fueron desarrollados por los más recientes de los latinos; y
                            éstos, a su vez, fueron desconocidos para los peripatéticos griegos y
                            por el primero de todos ellos, Aristóteles.</p>
                        <p xml:id="p2020014">Es necesario, según Aristóteles, que la causa primera
                            mueva por la necesidad. </p>
                        <p xml:id="p2020015">Es imposible, y completamente irracional, según
                            Aristóteles, que todas las cosas provengan de la necesidad, y por esta
                            razón, esa necesidad es admitida. </p>
                        <p xml:id="p2020016">El tratado de la suposiciones no pertenece a la lógica. </p>
                        <p xml:id="p2020017">No puede existir el mundo eternamente y eficientemente
                            a partir de Dios, a través de la eficiencia verdadera, que es ir de la
                            potencia al acto. </p>
                        <p xml:id="p2020018">El mundo pudo, según Aristóteles y el Comentador, y, de
                            hecho, fue producido desde la eternidad por Dios con la eficiencia, que
                            es el flujo natural y la consecuencia efectual. </p>
                        <p xml:id="p2020019">El que niega que el cielo esté animado, y que su motor
                            no es su forma, no sólo repugna a Aristóteles, sino que destruye todos
                            los fundamentos de la filosofía. </p>
                        <p xml:id="p2020020">En las acciones de nuestro intelecto, no existe una
                            sucesión en la mesura de potencias sensitivas y serviles, como creen los
                            modernos, y esto sucede porque el intelecto es racional. </p>
                        <p xml:id="p2020021">Un nuevo conocimiento adquirido sucede a partir del
                            conocimiento anterior; así como del punto de partida, de la causa
                            parcial, formal y directiva, y de la causa predisponente material. </p>
                        <p xml:id="p2020022">El hábito que es formalmente regulativo de una
                            operación habituada, es práctico. </p>
                        <p xml:id="p2020023">El hábito tiene que ser práctico y especulativo
                            comenzando con el objeto al que se refiere y terminando con el sujeto en
                            que está. También al intelecto se le llama práctico o especulativo,
                            debido a su fin que, como hábito, se propone a sí mismo. </p>
                        <p xml:id="p2020024">El hábito práctico se distingue del especulativo por su
                            finalidad. </p>
                        <p xml:id="p2020025">La práctica es la operación que no es formalmente
                            conocimiento y puede ser correcta o incorrecta, rectificable por hábito,
                            así como por el hábito efectivo parcial de la rectificación por el cual
                            el practicante es habituado. </p>
                        <p xml:id="p2020026">Lo práctico y lo especulativo son diferencias
                            accidentales del hábito. </p>
                        <p xml:id="p2020027">La teología del viajero es como del viajero, debe
                            llamarse simplemente práctica. </p>
                        <p xml:id="p2020028">Aseveramos que toda medicina es práctica en consonancia
                            con los dichos y sentencias de Averroes. </p>
                        <p xml:id="p2020029">La lógica es práctica. </p>
                        <p xml:id="p2020030">El sentido común no es distinto al de la vista, oído,
                            nariz, gusto y tacto. </p>
                        <p xml:id="p2020031">Admitimos como verdadero y [acorde] a las sentencias de
                            El Comentador y Alberto el no definir a las especies inteligibles a
                            partir de imágenes abstractas. </p>
                        <p xml:id="p2020032">En toda cuestión cognoscible por demostración conviene
                            conocer de antemano cuál es el sujeto y cuál la pasión, no entendiendo
                            por “cuál” el nombre, como lo entienden los expositores, sino la cosa. </p>
                        <p xml:id="p2020033">Es posible el regreso de la causa al efecto a partir de
                            la negociación que imagina Burleigh. </p>
                        <p xml:id="p2020034">Los que poseen una “naturaleza mínima” en cualidades,
                            no por esto tienen que negar que el movimiento de la alteración se hace
                            en un tiempo continuo. </p>
                        <p xml:id="p2020035">Es necesario admitir, siguiendo a Averroes, que la
                            forma del género es en realidad otra forma de la especie, y que esto no
                            contradice los principios de su doctrina. </p>
                        <p xml:id="p2020036">La demostración de Aristóteles en el libro VII de la
                            Física [que establece] que todo lo que se mueve, se mueve gracias a
                            algo, no comprueba nada de lo que proponen Thomas, Escoto, Egidio, que
                            sigue a Juan de Gand, Gratiadeo, Burleigh y otros a los que yo he leído.
                            Sino que, como excelentemente dice El Comentador, es algo mal
                            comprendido por todos los expositores latinos, ya que en cualquier tipo
                            de movimiento, lo que mueve es algo distinto a lo movido, ya sea según
                            naturaleza, ya sea según el sujeto. </p>
                        <p xml:id="p2020037">La demostración del libro VII de la Física prueba
                            palmariamente que el cielo no se mueve por sí mismo, habiendo sido
                            establecidos los principios de Averroes, con fundamentos sólidos y
                            verdaderos. </p>
                        <p xml:id="p2020038">El orden de los libros de la filosofía natural escritos
                            por Aristóteles, es éste: Física, Del cielo y del mundo, De la
                            generación, De los meteoros, De los minerales, De las plantas, De los
                            géneros de los animales, De las partes de los animales, Del progreso de
                            los animales, Del alma y al final los libros que llaman “Pequeños
                            naturales”. Corolario: Los que llaman al Del alma el sexto libro de la
                            filosofía natural, contradicen completamente el pensamiento de
                            Aristóteles. </p>
                        <p xml:id="p2020039">Toda vía de defender el dicho de Aristóteles según el
                            cual los vientos orientales son más cálidos que los occidentales es
                            frívola y vana, salvo la vía de la animación del cielo. </p>
                        <p xml:id="p2020040">Las razones propuestas por Aristóteles y por sus
                            expositores acerca de la salinidad del mar no son suficientes, ni puede
                            alguna ser aducida satisfactoriamente, sobre todo habiendo sido
                            establecida la verdad Mosaica, sino la causalidad de su providencia
                            universal, que en la tierra fue efectuada al descubrirse. </p>
                        <p xml:id="p2020041">Ninguna parte del cielo difiere de otra, no a partir de
                            lo lúcido y lo no lúcido, sino a partir de lo más y lo menos lúcido. </p>
                        <p xml:id="p2020042">La razón dada por Aristóteles sobre la manera en que
                            las cosas terrestres se calientan a partir de las celestes, de ningún
                            modo parece correcta. </p>
                        <p xml:id="p2020043">Estas dos cosas se postulan al mismo tiempo, y creo que
                            las dos simultáneamente son verdaderas: que la sentencia de Averroes que
                            aparece en el último comentario al libro primero de la Física, concluye
                            en contra de Avicena; y que todas estas razones de Avicena para probar
                            el primer principio son buenas y eficaces. </p>
                        <p xml:id="p2020044">Si siguiendo a Aristóteles Tomás dijera que las
                            inteligencias existen en género, no se negaría menos a sí mismo que a
                            Aristóteles. </p>
                        <p xml:id="p2020045">Si la unidad del género no nace únicamente a partir de
                            la parte que concibe, sino también a partir de la parte concebida, es
                            necesario que cualquier cosa que exista en este orden lógico exista
                            también en este género físico. </p>
                        <p xml:id="p2020046">La ciencia es realmente relativa y lo cognoscible le es
                            suscitado por accidente. </p>
                        <p xml:id="p2020047">Teniendo en cuenta el común proceder de los doctores,
                            esto es: el suponer formalmente algo con respecto a Dios, propongo las
                            dos siguientes conclusiones, de las que la primera es: Así como sólo
                            Dios es [la] sustancia, en modo alguno es [la] no sustancia. </p>
                        <p xml:id="p2020048">Y la segunda: Dios no existe en género, porque
                            sustancialmente es sustancia. </p>
                        <p xml:id="p2020049">El poner diferencias entre lo oscuro y lo claro, o
                            accidentes similares, ya que esto es separable para ciertas cosas o
                            inseparable para otras, es [algo] ficticio. </p>
                        <p xml:id="p2020050">La diferencia que aparece en los accidentes arriba
                            mencionados se origina únicamente por la voluntaria imposición de [los]
                            nombres. </p>
                        <p xml:id="p2020051">Es necesario decir, siguiendo a Averroes, que la
                            sustancia es el accidente de la esencialidad intrínseca, y esta opinión
                            es acorde con Aristóteles y, sobre todo, con la filosofía. </p>
                        <p xml:id="p2020052">En la definición de las sustancias naturales, no debe
                            ponerse la materia; y esta sentencia es aprobada por Averroes y Alberto. </p>
                        <p xml:id="p2020053">Si Tomás dijera que las inteligencias, según
                            Aristóteles, son accidentes, no sólo contradice a Aristóteles, sino
                            también a él mismo. </p>
                        <p xml:id="p2020054">Estas proposiciones son consideradas completamente
                            verdaderas: la primera materia sería el asno, la vaca y las cosas
                            parecidas a estas. </p>
                        <p xml:id="p2020055">En el material compuesto no existen dos entidades
                            precisas y distintas, sino una sola entidad. </p>
                        <p xml:id="p2020056">Afirmo que el sonido no es un movimiento de aire
                            producido por dos cuerpos que chocan, como sostiene Aristóteles y sus
                            expositores, sino que a partir del contacto con tal o tal cuerpo, se
                            produce tal o tal sonido. </p>
                        <p xml:id="p2020057">La razones que aducen los peripatéticos para comprobar
                            algo, que en las causas esencialmente ordenadas no se siguen hasta el
                            infinito, puestas de esta forma no convencen, necesariamente, de
                            falsedad. </p>
                        <p xml:id="p2020058">La virtud sensitiva del sentido común, ya que no nace
                            de las virtudes sensitivas de los sentidos exteriores, como dije en la
                            conclusión XXX, de la misma forma no nace ni de las virtudes sensitivas
                            de los sentidos interiores: la fantástica o imaginativa, la cogitativa y
                            la memorativa, en el sujeto, es decir, en la cosa, difieren y esta
                            sentencia consideramos verdadera, como perteneciente a Aristóteles y a
                            Platón. </p>
                        <p xml:id="p2020059">Considero que todas las cualidades de los elementos son
                            símbolos de las diversas especies. </p>
                        <p xml:id="p2020060">La que es colocada como la cuarta figura de los
                            silogismos debe ser colocada como lo hace Galeno y no como lo hacen
                            puerilmente Francisco de Mairon y Pedro de Mantua; sin embargo sería más
                            correcto no colocarla. </p>
                        <p xml:id="p2020061">Tenemos que decir que, según la doctrina de
                            Aristóteles, lo metafísico se refiere a la materia que hace por sí misma
                            las cosas; y lo físico de la materia que las hace por accidente. </p>
                        <p xml:id="p2020062">La enunciación exclusiva añadida a lo uno relativo no
                            excluye lo[uno] correlativo. </p>
                        <p xml:id="p2020063">No debe ser concedido que la parte en el todo
                            cuantitativo, desde su totalidad, es, de alguna manera, distinta al
                            acto. </p>
                        <p xml:id="p2020064">La opinión que consigna Avicena, de que lo uno que se
                            convierte con el ente es lo uno que es el principio del número y así,
                            consecuentemente, que cualquier cosa es única a causa de la intención
                            adjunta de su esencia; es, si no forzosamente verdadera, sí, al menos,
                            probable y defendida por mí. </p>
                        <p xml:id="p2020065">Aunque la potencia intelectiva es accidente en
                            nosotros; en los ángeles, sin embargo, es sustancia. </p>
                        <p xml:id="p2020066">La formalidad es la actualidad apta para perfeccionar
                            por sí misma al intelecto posible. </p>
                        <p xml:id="p2020067">Si a partir del concurso de los elementos se hace lo
                            mixto, los elementos son colocados de cierta forma para permanecer sin
                            mezclarse; lo mixto se hace tanto a partir de los elementos, como de la
                            materia compuesta por lo cálido, lo espiritual, lo vaporoso y lo emanado
                            de los [mismos] elementos. </p>
                        <p xml:id="p2020068">En todas las cosas que están por debajo de Dios, la
                            materia es la misma según la esencia y diversa según el ser. </p>
                        <p xml:id="p2020069">Las quididades de las naturalezas físicas, habiendo
                            sido modificado el respectivo concepto, pueden ser concebidas sin
                            accidentes, o ser consideradas o desde lo metafísico o desde lo físico. </p>
                        <p xml:id="p2020070">El cuerpo orgánico, que es la materia del alma, y es
                            mencionada por Aristóteles en su definición de aquella, es cuerpo
                            orgánico a causa de la forma esencialmente distinta del alma que lo
                            perfecciona. </p>
                        <p xml:id="p2020071">A decir de todos los filósofos, Dios realiza por
                            necesidad cualquiera de sus actos. </p>
                        <p xml:id="p2020072">El que duda que a partir del intelecto inteligible se
                            hace más sustancial y verdadero que a partir de la materia y la forma
                            material lo uno, no es filósofo. </p>
                        <p xml:id="p2020073">Sosteniendo la opinión que, sobre el alma intelectiva,
                            tiene el Comentador, me parece racional aseverar que tal alma no es el
                            sujeto de ningún accidente y que esta posición es defendida como
                            verdadera; no estoy limitándome [a decir] que aquel sostiene esto y
                            aquello. </p>
                        <p xml:id="p2020074">Digo, siguiendo a Tomás, que debe afirmarse que el
                            intelecto, en el acto reflejo, conserva nuestra felicidad. </p>
                        <p xml:id="p2020075">La definición de la naturaleza comprende a los
                            celestes, y el "y" es tomado copulativamente y no disyuntivamente. </p>
                        <p xml:id="p2020076">Así como todo filósofo debe admitir que todas las
                            virtudes sensitivas están en el corazón; de la misma manera, cualquier
                            médico debe decir que están en el cerebro. </p>
                        <p xml:id="p2020077">Es un error que se hable sobre la primera operación del
                            intelecto siguiendo la escuela común de todos los filòsofos latinos;
                            porque no existe otra operación de la parte racional que aquellas dos
                            que ellos colocan en la segunda y tercera [operación]: la composición y
                            el discurso.</p>
                        <p xml:id="p2020078">Los accidentes de ninguna manera deben llamarse entes
                            sino del ente. </p>
                        <p xml:id="p2020079">Los seis principios son las formas absolutas. </p>
                        <p xml:id="p2020080">Si existe una lengua primera y no casual; es evidente,
                            por múltiples conjeturas, que esta es la lengua hebrea. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec203" type="section" n="3. paradoxe numero lxxi"
                        rend="3. paradoxe numero lxxi">
                        <p xml:id="p2030001">Así como el ser según propiedad es precedido por el ser
                            según naturaleza, de la misma forma el ser según naturaleza es precedido
                            por el ser según unidad. </p>
                        <p xml:id="p2030002">No podemos decir de la cosa asumida muy concisamente,
                            que algo es predicado por la predicación propiamente dicha. </p>
                        <p xml:id="p2030003">Quien alcanza una cosa en la definición, la alcanza en
                            la alteridad. </p>
                        <p xml:id="p2030004">Sólo aquél que alcanza una cosa en la precisión de su
                            unión, alcanza esta cosa como es ella misma. </p>
                        <p xml:id="p2030005">Cuanto más eminente es cada modo de cognición, tanto
                            más evade lo más imperfecto en el intelecto desproporcionado y es más
                            inútil que aquél. </p>
                        <p xml:id="p2030006">Así como la cognición tenida por el hombre mediante
                            demostración, en el estado común que aquí experimentamos, es la
                            cognición más perfecta; de la misma forma, entre las cogniciones es
                            simplemente la más imperfecta. </p>
                        <p xml:id="p2030007">Así como Dios es, simplemente, la cognición de todo
                            ser, de la misma forma el intelecto es la definición de todo ser y el
                            alma la ciencia de todo ser. </p>
                        <p xml:id="p2030008">Si la teología fuera tratada teológicamente, tendría
                            como sujeto primario eso que es uno de manera unitaria; y como sujeto
                            secundario cualquier cosa que exista según su ser unitario. </p>
                        <p xml:id="p2030009">La verdadera metafísica tratada metafísicamente,
                            tendría como sujeto primario cualquier cosa que sea una forma verdadera;
                            y como sujeto secundario, cualquier cosa que exista según su ser formal,
                            en modo de proceder indiferente a la demostración. </p>
                        <p xml:id="p2030010">De la misma forma que en la criatura no vale la
                            consecuencia: es ente, por tanto es. De la misma forma en Dios no es
                            válida: es, por tanto, es ente. </p>
                        <p xml:id="p2030011">La misma cosa en la criatura se llama ser por la razón
                            de su actualidad y se llama esencia por razón de su determinación. </p>
                        <p xml:id="p2030012">Así como el ángel necesariamente se compone de esencia
                            y ser, de la misma forma el alma necesariamente se compone de sustancia
                            y accidente. </p>
                        <p xml:id="p2030013">Las cosas contradictorias se hacen compatibles en la
                            naturaleza intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2030014">Aunque sea verdadera la conclusión precedente, sin
                            embargo, es más apropiado decir que en la naturaleza intelectual no
                            existen las cosas contradictorias, que decir que se hacen compatibles. </p>
                        <p xml:id="p2030015">Las cosas contradictorias coinciden en la naturaleza de
                            la unidad. </p>
                        <p xml:id="p2030016">Aristóteles propuso racionalmente en sus ciencias que
                            el primer principio de cualquier cosa es una u otra de las
                            contradictorias, y de ninguna simultáneamente. </p>
                        <p xml:id="p2030017">En el intelecto existe esto y aquello, sin embargo, no
                            existe esto fuera de aquello. </p>
                        <p xml:id="p2030018">Por esto, en el alma aparece la no composición de los
                            contradictorios: porque existe la primera cantidad que pone una parte
                            fuera de la otra. </p>
                        <p xml:id="p2030019">Cada cosa en su naturaleza intelectual posee, por su
                            unidad inteligible, tanto lo que une cualquier cosa a sí misma como lo
                            que conserva para sí misma su propiedad inmaculada y sin mezcla. </p>
                        <p xml:id="p2030020">La identidad de cualquier cosa es entonces máximamente
                            ella misma, ya que, así como todas las cosas existen en ella, del mismo
                            modo todas las cosas son ellas mismas en ella. </p>
                        <p xml:id="p2030021">Por las conclusiones precedentes se puede entender qué
                            sea la homeomería de Anaxágoras, a la cual el Artífice del intelecto la
                            distingue. </p>
                        <p xml:id="p2030022">Ninguno se admira de que Anaxágoras haya llamado no
                            mezclado al intelecto, aunque esté mezclado al máximo, ya que la mezcla
                            máxima coincide con la máxima simplicidad en la naturaleza intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2030023">Así como las formas sustanciales en el segundo mundo
                            existen según el modo de los accidentes, de igual modo las formas
                            accidentales existen en el primer mundo según el modo de las sustancias.
                            Corolario: Así como en el primer mundo no es blanco sino blancura, así
                            en el segundo mundo no es fuego sino ígneo. </p>
                        <p xml:id="p2030024">No puedes decir que en el intelecto las ideas, por
                            ejemplo, fuego, agua y aire, sean tres ideas, sino que es necesario
                            decir que son un ternario. </p>
                        <p xml:id="p2030025">A no ser que destruyamos la naturaleza intelectual no
                            podemos entender que las ideas son enumeradas, sino por intimación de la
                            idea del número a través de las ideas restantes, de la misma forma en
                            que se tiene una idea a través de todas. </p>
                        <p xml:id="p2030026">De las conclusiones precedentes se puede entender qué
                            sea el número formal, aquel que dice Pitágoras es el principio de todas
                            las cosas. </p>
                        <p xml:id="p2030027">Las primeras categorías deben ser cinco: el uno, la
                            substancia, la cantidad, la cualidad y de algo. </p>
                        <p xml:id="p2030028">Es más correcto reducir la diversidad de los entes a
                            las cinco (categorías) anteriores, que a los diez que primero Architas y
                            más tarde Aristóteles fijaron; o bien, a los cinco que establece
                            Plotino, o a los cuatro que la establecen los estoicos. </p>
                        <p xml:id="p2030029">La razón de la categoría de lo uno es la absoluta
                            abstracción de todo lo extraño. </p>
                        <p xml:id="p2030030">La razón de la categoría de sustancia es la perfección
                            de la sustancia no participada en la unidad. </p>
                        <p xml:id="p2030031">La razón de la categoría de la cantidad es la
                            extraposición de la parte hacia la parte. </p>
                        <p xml:id="p2030032">La razón de la categoría de la cualidad es la verdadera
                            denominación por participación inherente. </p>
                        <p xml:id="p2030033">La razón de la categoría de lo otro es el ser
                            imaginario. </p>
                        <p xml:id="p2030034">No existe un predicado formal no participado que no
                            pueda ser predicado parcialmente de la inteligencia. </p>
                        <p xml:id="p2030035">Así como se dice verdaderamente sobre el solo intelecto
                            que es fuego, y que es agua, que es movimiento, que es reposo; así,
                            sobre la sola alma se dice verdaderamente que enfría, que calienta, que
                            reposa, que se mueve. </p>
                        <p xml:id="p2030036">Así como el intelecto de Dios multiplica la unidad, así
                            el alma del intelecto cuantifica y extiende la multitud. </p>
                        <p xml:id="p2030037">El primer inteligible coincide con el primer intelecto
                            y el primer cosgnoscible con el primer congnoscente. </p>
                        <p xml:id="p2030038">En las almas de clase inferior, la razón existe por el
                            modo del sentido; en las almas más sublimes, el sentido existe por el
                            modo de la razón. </p>
                        <p xml:id="p2030039">El dicho admirable de aquel bárbaro, consorte de las
                            ninfas y los démones, sobre los 184 mundos organizados en figura
                            triangular con tres unidades angulares y una intermedia, se entiende muy
                            bien, si entendièramos la trinidad intelectual, animal, seminal a partir
                            de la unidad inteligible y el cálculo de las principales partes del
                            mundo a través del primer número esférico. </p>
                        <p xml:id="p2030040">Tienen que conceder no sólo los filósofos platónicos,
                            sino también, entre los peripatéticos, los secuaces de Averroes, en
                            quienes es menos evidente, que el alma puede adquirir la ciencia
                            perfecta de todos los cognoscibles por vía purgatoria, sin otro estudio
                            ni investigación, a través del solo encuentro y advertencia moderados y
                            fáciles sobre los inteligibles ya obtenidos desde arriba. </p>
                        <p xml:id="p2030041">Así como el sentido común se mantiene en la cognición
                            de las cualidades accidentales y de la cantidad material, así, guardando
                            la proporción, la razón se mantiene en la cognición de las cualidades
                            sustanciales y de la cantidad formal, ya que aquél actúa sensiblemente,
                            y ésta racionalmente. </p>
                        <p xml:id="p2030042">La infinitud de Dios puede ser probada por la super
                            excedencia del ser intelectual y por la vía de la Teología Mística, y
                            para probarlo cualquier otra vía es ineficaz. </p>
                        <p xml:id="p2030043">El acto en que la naturaleza angélica y la racional se
                            regocijan con la última felicidad, no es un acto del intelecto ni de la
                            voluntad, sino la unión de la unidad que existe en la alteridad del alma
                            con la unidad que existe sin alteridad. </p>
                        <p xml:id="p2030044">En el libro de La Metafísica, Aristóteles no trata
                            sobre Dios sino en el último capítulo del duodécimo (libro), que
                            empieza: \"Es preciso examinar también en cuál de los dos modos el
                            universo posee el bien\". </p>
                        <p xml:id="p2030045">Puede ser correcto el orden de los libros de La
                            Metafísica, después de los (libros) naturales, al modo como Aristóteles
                            los ordenó sin seguir ningún proceso de composición ni de resolución. </p>
                        <p xml:id="p2030046">Dado cualquier objeto practicable, es más noble la
                            operación que lo practica, que la que lo contempla, si los demás son
                            iguales. </p>
                        <p xml:id="p2030047">Se puede defender mejor el texto de Aristóteles que
                            dice toda alma es inmortal que el que dice toda alma es mortal. </p>
                        <p xml:id="p2030048">Más allá de los tres géneros de demostración que
                            postulan Aristóteles y El comentador -quia, propter, quid et
                            simpliciter-, se da un cuarto género de demostración más fuerte que
                            todos los precedentes que puede enunciarse \"la demostración de
                            convertibilidad\". </p>
                        <p xml:id="p2030049">Más impropiamente se dice de Dios que sea intelecto o
                            inteligente que del alma racional que sea angélica. </p>
                        <p xml:id="p2030050">La sola materia es suficiente para salvar esto, por
                            cuya gracia Aristóteles y otros filósofos pusieron la privación entre
                            los principios naturales. Corolario: La privación no debe ser puesta
                            entre los principios naturales. </p>
                        <p xml:id="p2030051">Tres son los principios de las cosas naturales:
                            materia, movimiento y forma. </p>
                        <p xml:id="p2030052">La ciencia de Dios, el hombre y la materia prima es la
                            misma y quien de uno tuviera ciencia, tendrá de los restantes, guardando
                            la proporción de extremo a extremo, del medio a los extremos y de los
                            extremos al medio. </p>
                        <p xml:id="p2030053">Quien niega la materia prima, no contradice al sentido,
                            ni niega a la razón física. </p>
                        <p xml:id="p2030054">Se prueba con mayor certeza que la materia prima existe
                            por la vía de los números o por la vía de la filosofía católica más que
                            por alguna razón física en la que el sentido tenga entrada. </p>
                        <p xml:id="p2030055">El que profunda y radicamente conozca el orden de la
                            lengua hebraica y que sepa cómo conservarlo proporcionalmente en las
                            ciencias, poseerá la norma y la regla para descubrir perfectamente
                            cualquier cognoscible. </p>
                        <p xml:id="p2030056">Además de la distinción de la cosa y de la razón debe
                            ser puesta una tercera distinción a la cual llamo de la inadecuación. </p>
                        <p xml:id="p2030057">Las especies de enemistad que se multiplican desde lobo
                            hasta la estimativa de la oveja, no son especies de algún accidente,
                            sino de la sustancia. </p>
                        <p xml:id="p2030058">La formalidad es el objeto adecuado del intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2030059">Donde sea que se dé alguna naturaleza compuesta de
                            muchas naturalezas que permanecen en ella en acto, la más noble es
                            siempre en ella sustancialmente y las otras accidentalmente. </p>
                        <p xml:id="p2030060">El alma nada entiende en acto y distintamente excepto a
                            sí misma. </p>
                        <p xml:id="p2030061">Toda substancia del alma racional es la parte
                            intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2030062">El alma siempre se intelige a sí misma e inteligiéndose
                            en cierto modo intelige todos los entes. </p>
                        <p xml:id="p2030063">Por más que en el alma exista en acto la naturaleza
                            intelectual, por la cual ella coincide con el ángel, y de la misma forma
                            existe la naturaleza racional, por la cual ella se distingue de él; sin
                            embargo, nada hay intrínseco en ella, por la que pueda inteligir algo
                            distinto a sí misma sin la especie propia. </p>
                        <p xml:id="p2030064">La naturaleza intelectual que está en el alma racional,
                            sobre la naturaleza racional, difiere de la naturaleza intelectual pura
                            precisamente como difiere la parte del todo. </p>
                        <p xml:id="p2030065">Puesto que el intelecto animal difiere del intelecto
                            intelectual como parte media y no sólo como parte, por esto, se asimila
                            más con la totalidad intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2030066">Es posible que el alma devenga, por la formación
                            extrínseca, hacia esto: que entienda todas las cosas indivisiblemente
                            por su forma sustancial. </p>
                        <p xml:id="p2030067">A cualquier serie de las almas corresponde un único
                            intelecto puro. </p>
                        <p xml:id="p2030068">Todas las almas celestes en el primer intelecto son
                            uno. </p>
                        <p xml:id="p2030069">Según la filosofía es razonable que toda serie animada
                            es beatificada en el propio intelecto, cosa que, sin embargo, no es
                            dicha afirmativamente sino probablemente. </p>
                        <p xml:id="p2030070">Como tres fueron los que dijeran que todas las cosas
                            son uno, Jenófanes, Parménides y Meliso, quién examine escrupulosamente
                            sus palabras, verá que el uno de Jenófanes es lo que es simplemente uno;
                            que el uno de Parménides no es absolutamente uno como se cree, sino
                            ente. Y que el uno de Meliso es uno y es el que tiene extrema
                            correspondencia con el uno de Jenófanes. </p>
                        <p xml:id="p2030071">Por disputa y amistad en el alma, Empédocles no
                            entiende ninguna otra cosa que la potencia que conduce hacia lo alto y
                            la que conduce hacia lo bajo en ella, las cuales, yo creo, están en
                            proporción, en la ciencia de las Sefirot, con la eternidad y el decoro.
                        </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec204" type="section" n="4. in theologia numero xxxi"
                        rend="4. in theologia numero xxxi">
                        <p xml:id="p2040001">Quien afirmara que el accidente no puede existir sino
                            existe [en algo], podrá sostener el sacramento de la Eucaristía aún
                            sosteniendo que la substancia del pan no permanece tal como sostiene la
                            vía común. </p>
                        <p xml:id="p2040002">Si se sostiene la vía común sobre la posibilidad de la
                            subsistencia de la substancia con respecto a cualquier criatura, afirmo
                            que sin la conversión del pan en cuerpo de Cristo o la aniquilación de
                            la “paneidad”, es posible que el cuerpo de Cristo esté en un altar según
                            la verdad del sacramento de la Eucaristía; lo cual es dicho hablando
                            acerca de lo posible, no [hablando] acerca de lo que realmente es. </p>
                        <p xml:id="p2040003">Sostenemos con la verdad teológica que las razones
                            ideales y formales de las cosas se encuentran, en primer lugar, efectiva
                            y formalmente en la primer mente creada por Dios. Corolario: donde las
                            ideas son idealmente, no son formalmente; donde son formalmente, no son
                            idealmente. </p>
                        <p xml:id="p2040004">Si proponemos que Dios conoce a las criaturas en tanto
                            que objeto secundario de su intuición, como es propuesto comúnmente,
                            afirmo (digo) que el Padre produce el Verbo antes de conocer a las
                            criaturas. </p>
                        <p xml:id="p2040005">Las perfecciones susceptibles de ser atribuídas no
                            asumidas quidditativamente ni en Dios ni según ellas mismas, declaran
                            diversas razones definibles o descriptibles directa y principalmente. </p>
                        <p xml:id="p2040006">La intuición del conocimiento divino no termina
                            formalmente en las criaturas como objetos primarios o secundarios como
                            declara la escuela común de los teólogos, sino en ella misma. Conoce
                            todo intuyéndose a si misma y a ninguna otra que ella misma, primaria y
                            no secundariamente, unitiva y eminentemente y más que equivalentemente.
                            Corolario: En Dios no existe ninguna multitud de intelectos ni las
                            criaturas en tanto que inteligidas hacen multiplicidad con la esencia
                            divina como inteligida, sino que en el fondo existe un único y
                            simplísimo intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2040007">Los tres trascendentales en que consiste la imagen, no
                            declaran las diversas razones definibles o descriptibles directa y
                            principalmente. </p>
                        <p xml:id="p2040008">Cristo no desciende a los infiernos verazmente y en
                            tanto que presencia real, como sostiene Tomás y como se sostiene la vía
                            común, sino sólo en efecto. </p>
                        <p xml:id="p2040009">Aunque me parezca probable, sin embargo, no debe
                            aseverarse pertinazmente que el alma de Cristo, por algún modo por
                            nosotros ignoto, pudo descender en el infierno. </p>
                        <p xml:id="p2040010">Aquellas palabras (\"este es el cuerpo, etc.\") que son
                            dichas en la consagración, se admiten materialmente no
                            significativamente. </p>
                        <p xml:id="p2040011">Si se sostiene la vía común según la cual por el acto
                            del intelecto se alcanza a Dios, afirmo las dos conclusiones siguientes:
                            primera, que los que ven al Verbo en el acto por el cual alcanzan la
                            esencia divina, no alcanzan a las criaturas sino de manera eminente
                            equivalente a la cognición formal. La equivalencia no es del acto sino
                            del objeto. </p>
                        <p xml:id="p2040012">Los beatos tienen doble conocimiento de las criaturas
                            que las alcanza de manera formal; una de éstas es por inferencia a
                            partir de la cual ellos alcanzan el verbo; la otra según la cual, en la
                            cosa creada ellos contemplan las criaturas. </p>
                        <p xml:id="p2040013">No estoy de acuerdo con la sentencia común de los
                            teólogos que dicen que Dios puede asumir cualquier naturaleza; sin
                            embargo, concedo esto acerca de [la naturaleza] racional. </p>
                        <p xml:id="p2040014">Ni la cruz de Cristo ni cualquier imagen debe ser
                            adorada con adoración de veneración, ni siquiera en el modo que
                            establece Tomás. </p>
                        <p xml:id="p2040015">Si Adán no hubiera pecado, Dios hubiera sido encarnado
                            pero no crucificado. </p>
                        <p xml:id="p2040016">En la luz en que Juan vio el Apocalipsis, en ella el
                            apocalipsis no entendió. </p>
                        <p xml:id="p2040017">El primer pecado del ángel fue el pecado de omisión; el
                            segundo, el pecado de lujuria; el tercero, el pecado de soberbia. </p>
                        <p xml:id="p2040018">Digo “probablemente”, si no estuviera el común modo de
                            hablar de los teólogos en oposición con que se atribuyera firmemente; y,
                            sin embargo, atribuyo a tal dicho el ser en sí mismo probable, y lo cual
                            es así como ninguno opina algo y, del mismo modo, opina ser
                            absolutamente, porque quiere así opinar; así ninguno cree que algo sea
                            verdadero absolutamente porque desea creer que ello sea verdadero.
                            Corolario: no está en la potestad libre del hombre creer en que el
                            artículo de fe sea verdadero cuando le place y creer que sea falso
                            cuando a él le place. </p>
                        <p xml:id="p2040019">Si no existiesen proverbios de los santos que parecen
                            decir lo opuesto en lo manifiesto de su sermón, firmemente afirmaría
                            ésta y la siguiente conclusión. Sin embargo, afirmo de éstas son
                            probables y que pueden ser defendidas razonablemente, de las cuales la
                            primera es que el pecado mortal en sí mismo es mal finito. </p>
                        <p xml:id="p2040020">La segunda es: que un pecado mortal de tiempo finito no
                            obliga a una pena infinita según el tiempo, sino solo a una pena finita. </p>
                        <p xml:id="p2040021">No toda la voluntad de benevolencia de Dios es eficaz. </p>
                        <p xml:id="p2040022">El dicho del apóstol que dice: “Dios quiere que todos
                            los hombres sean salvos”, debe entenderse positivamente acerca de la
                            voluntad antecedente de la benevolencia. </p>
                        <p xml:id="p2040023">La voluntad antecedente puede ser descrita así: La
                            voluntad antecedente de Dios es aquella con la que Dios otorga a alguien
                            naturalezas o antecedentes con los cuales algo puede ser conseguido; con
                            ésta, Dios está preparado para actuar conjuntamente si el otro lo quiere
                            y no se manifestará contrario a sí mismo cuando por precepto o por
                            consejo de (cumplimiento) le permite querer actuar libremente para
                            conseguir su salvación. </p>
                        <p xml:id="p2040024">Sosteniendo la común vía de los teólogos que [dice que]
                            la felicidad está en el intelecto o en la voluntad, afirmo las dos
                            conclusiones siguientes: La primera es que el intelecto no buscaría la
                            felicidad si no existiera el acto de la voluntad, que en esto es
                            superior que el mismo acto del intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2040025">La segunda conclusión es que aunque el acto del
                            intelecto que produce felicidad alcanza formalmente la esencia del
                            objeto, no obstante, ya que su acto sobre aquél es acto de felicidad, la
                            obtiene formalmente a partir del acto de la voluntad. </p>
                        <p xml:id="p2040026">Las Personas en lo divino se distinguen por número. </p>
                        <p xml:id="p2040027">Las cualidades de las Personas en lo divino son en
                            primer lugar diversas. </p>
                        <p xml:id="p2040028">Hablando teológicamente, afirmo que en la eternidad
                            (eviternidad) no existe formalmente sucesión intrínseca continuativa,
                            sino más bien terminativa. Sin embargo, siguiendo a los filósofos, puedo
                            afirmar otra cosa. </p>
                        <p xml:id="p2040029">Es más razonable creer que Orígenes fue salvado a que
                            fue condenado. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec205" type="section" part="F" n="5. lxii in doctrina platonis"
                        rend="5. lxii in doctrina platonis"/>
                    <div xml:id="sec206" type="section" n="6. in doctrina abucaten avenan"
                        rend="6. in doctrina abucaten avenan">
                        <p xml:id="p2060001">Cuando dice Abucaten Avenam “el alma está sobre el
                            tiempo”, hay que entender el alma absoluta según su sustancia,
                            prescindiendo de toda operación que compete a ella en cuanto es alma. </p>
                        <p xml:id="p2060002">Cuando dice Abucaten “toda alma noble tiene tres
                            operaciones: la divina, la intelectual y la animal”, hay que entender
                            esto: que la primera se tiene por imagen de la proporcionalidad, la
                            segunda por formalidad de la participación y la tercera por propiedad de
                            la esencialidad. </p>
                        <p xml:id="p2060003">Cuando dice Abucaten “Toda causa primaria influye más”,
                            por más entiende la eminencia del modo causal y su interioridad que es
                            producida en la cosa. </p>
                        <p xml:id="p2060004">Aunque diga Abucaten que el ser, que fue creado
                            primero, está sobre la inteligencia, no creas sin embargo que éste, en
                            cuanto a la Hipóstasis, es distinto de la inteligencia. </p>
                        <p xml:id="p2060005">Cuando dice Abucaten que la causa primera es superior a
                            toda narración, es verdad no tanto por esto que primero aduce, porque
                            evidentemente no tiene causa antes de sí; cuanto por esto que
                            secundariamente señala: [la causa primera] antecede a todo inteligible
                            unialmente. </p>
                        <p xml:id="p2060006">Lo que dice Abucaten “la inteligencia es una substancia
                            que no se divide\", es máximamente verdadero por la penetración
                            indistinta y recíproca de los inteligibles en ella. </p>
                        <p xml:id="p2060007">De la conclusión precedente se puede saber el modo en
                            que se debe entender la sentencia de Abucaten: que toda inteligencia
                            está llena de formas. </p>
                        <p xml:id="p2060008">Por la última proposición de Abucaten podemos entender
                            qué significa esta división que hizo Platón al principio del Timeo, y
                            podemos saber que bajo ella el alma no se entiende, sino por la vía de
                            la combinación de los extremos. </p>
                        <p xml:id="p2060009">De la antepenúltima proposición de Abucaten se puede
                            colegir que el inclinarse más al sentido que al intelecto no pertenece
                            al alma en tanto que es alma, sino en cuanto es cadente. </p>
                        <p xml:id="p2060010">Cuando dice Abucaten “la inteligencia, en cuanto es
                            divina, rige las cosas” se debe entender el régimen estatutivo, no el
                            ordenativo, que es competencia suya en tanto que es inteligencia. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec207" type="section" n="7. de mathematicis numero lxxxv"
                        rend="7. de mathematicis numero lxxxv">
                        <p xml:id="p2070001">Las matemáticas no son verdaderas ciencias. </p>
                        <p xml:id="p2070002">Si la felicidad existe en la perfección especulativa,
                            las matemáticas no producen la felicidad. </p>
                        <p xml:id="p2070003">Las matemáticas no son ciencias por sí, sino como vía
                            hacia las otras ciencias. </p>
                        <p xml:id="p2070004">Así como los sujetos de las matemáticas, si son tomados
                            absolutamente, ninguno lleva a término el intelecto, así, si son tomadas
                            como imágenes de las [cosas] superiores nos conducen inmediatamente de
                            la mano a la especulación de los inteligibles. </p>
                        <p xml:id="p2070005">Así como la afirmación de Aristóteles sobre los
                            antiguos, el cual afirma que erraron en la contemplación física porque
                            ellos trataron las cosas físicas matemáticamente, sería verdadera si
                            aquellos hubieran tomado la matemática materialmente y no formalmente;
                            del mismo modo es muy cierto que los modernos quienes disputan
                            matemáticamente sobre [las cosas] naturales, destruyen los fundamentos
                            de la filosofía natural. </p>
                        <p xml:id="p2070006">Nada es más nocivo para el teólogo que el ejercicio
                            frecuente y asiduo en las matemáticas de Euclides. </p>
                        <p xml:id="p2070007">Así como la medicina mueve principalmente a los
                            espíritus que gobiernan al cuerpo; del mismo modo, la música mueve a los
                            espíritus que sirven al alma. </p>
                        <p xml:id="p2070008">La medicina sana al alma por el cuerpo, mas la música
                            sana al cuerpo por el alma. </p>
                        <p xml:id="p2070009">A través de la aritmética no material, sino formal, se
                            obtiene la mejor vía hacia la profecía natural. </p>
                        <p xml:id="p2070010">Joaquín en sus profecías no avanzó tanto como por la
                            vía de los números formales. </p>
                        <p xml:id="p2070011">A través de los números se obtiene la vía hacia la
                            investigación e intelección de todo lo cognoscible; para la verificación
                            de esta conclusión, prometo que voy a responder a las 74 conclusiones
                            abajo escritas por vía de los números. </p>
                        <p xml:id="p2070a01">Si hay un dios. </p>
                        <p xml:id="p2070a02">Si es infinito. </p>
                        <p xml:id="p2070a03">Si es causa de todas las cosas. </p>
                        <p xml:id="p2070a04">Si es simplísimo. </p>
                        <p xml:id="p2070a05">Si es inteligente. </p>
                        <p xml:id="p2070a06">De qué modo Dios intelige. </p>
                        <p xml:id="p2070a07">Si puede darse una naturaleza superior a la naturaleza
                            intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2070a08">Si el ser quiditativo de la cosa es el ser màs ìntimo
                            que posee la cosa. </p>
                        <p xml:id="p2070a09">Qué de la humanidad, en su más precisa abstracción,
                            puede predicarse y qué no. </p>
                        <p xml:id="p2070a10">De qué modo los elementos existen en el cielo. </p>
                        <p xml:id="p2070a11">Qué modo debe ocuparse en la investigación de cada uno
                            de los cognoscibles. </p>
                        <p xml:id="p2070a12">Si es posible colocar la naturaleza racional incorpórea
                            más allá de la naturaleza de las cosas corporales. </p>
                        <p xml:id="p2070a13">Si es posible colocar la naturaleza intelectual sobre
                            la naturaleza racional. </p>
                        <p xml:id="p2070a14">Si existe, entre la naturaleza racional y la
                            intelectual, alguna naturaleza intermedia. </p>
                        <p xml:id="p2070a15">Si existe, entre la naturaleza intelectual y Dios,
                            alguna naturaleza intemedia </p>
                        <p xml:id="p2070a16">Si en alguna naturaleza los contradictorios se hacen
                            compatibles. </p>
                        <p xml:id="p2070a17">Si en alguna naturaleza los contradictorios coinciden. </p>
                        <p xml:id="p2070a18">¿Qué número de años haya sido destinado naturalmente a
                            la vida del hombre bueno? </p>
                        <p xml:id="p2070a19">¿Qué número de años haya sido destinado a la vida del
                            hombre malo? </p>
                        <p xml:id="p2070a20">¿Cuántos son los grados principales de las naturalezas
                            del universo? </p>
                        <p xml:id="p2070a21">Si la naturaleza corpórea como tal es activa o tan sólo
                            es pasiva. </p>
                        <p xml:id="p2070a22">¿Qué designa el cuerpo? </p>
                        <p xml:id="p2070a23">Si existen en la materia dimensiones ilimitadas. </p>
                        <p xml:id="p2070a24">Si es mejor que Dios cause la cosa o que no la cause. </p>
                        <p xml:id="p2070a25">Si la creación de las cosas hacia el exterior procede
                            necesariamente de la divina esencia hipostasiada en tres personas. </p>
                        <p xml:id="p2070a26">Si necesariamente medie algo entre la causa y lo
                            causado. </p>
                        <p xml:id="p2070a27">Si correctamente la multitud de los cognoscibles es
                            reducida al número de las diez categorías. </p>
                        <p xml:id="p2070a28">¿Cuál es la diferencia entre el modo de inteligir de
                            los ángeles y el de las almas racionales? </p>
                        <p xml:id="p2070a29">¿Cuál es la diferencia entre el modo de inteligir de
                            Dios y el de los ángeles? </p>
                        <p xml:id="p2070a30">Si la naturaleza angélica es en cierto modo todas las
                            cosas. </p>
                        <p xml:id="p2070a31">Si la naturaleza racional es en cierto modo todas las
                            cosas. </p>
                        <p xml:id="p2070a32">Si pueden existir muchos dioses. </p>
                        <p xml:id="p2070a33">Si se da el infinito en la naturaleza. </p>
                        <p xml:id="p2070a34">¿De qué modo difiere la infinitud que los teólogos
                            atribuyen a Dios, de aquella de la cual dicen los filósofos es imposible
                            que se de? </p>
                        <p xml:id="p2070a35">Si Dios es todas las cosas en todas las cosas. </p>
                        <p xml:id="p2070a36">De qué manera difiere el ser de las criaturas del ser
                            de Dios. </p>
                        <p xml:id="p2070a37">¿Qué pertenece a las consideraciones de los teólogos? </p>
                        <p xml:id="p2070a38">Cuándo llegará el fin de los tiempos. </p>
                        <p xml:id="p2070a39">¿Qué existirá en el final de los tiempos y cuál será el
                            estado de las cosas? </p>
                        <p xml:id="p2070a40">Qué opinión es más verdadera sobre la trinidad: la de
                            Arrio, Sabelio, Wydclif o la de la fe católica. </p>
                        <p xml:id="p2070a41">Si las formas sensibles existen [de manera] inteligible
                            en el ángel. </p>
                        <p xml:id="p2070a42">Si en el ángel existe algo más que inteligencia,
                            intelección e intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2070a43">Si éstas se distinguen en el ángel en realidad o por la
                            razón. </p>
                        <p xml:id="p2070a44">Si la naturaleza de quien mueve y es movido por
                            movimiento físico es la misma. </p>
                        <p xml:id="p2070a45">Si es posible que exista algo que según su naturaleza
                            sea pura potencia, a la cual los filósofos llaman la materia prima. </p>
                        <p xml:id="p2070a46">De qué modo, y si mediata o inmediatamente, la materia
                            prima depende de Dios. </p>
                        <p xml:id="p2070a47">Si todo lo que existe debajo de Dios está compuesto por
                            acto y pontencia. </p>
                        <p xml:id="p2070a49">Si alguna cosa creada puede ser inmune a la
                            imperfección. </p>
                        <p xml:id="p2070a50">¿Qué naturalezas son aptas para la felicidad? </p>
                        <p xml:id="p2070a51">Si la felicidad consiste en el intelecto o en la
                            voluntad. </p>
                        <p xml:id="p2070a52">Si la cantidad es visible por sí misma o por
                            participación. </p>
                        <p xml:id="p2070a53">Si la naturaleza intelectual está siempre unida a Dios. </p>
                        <p xml:id="p2070a54">Si en la naturaleza intelectual hay mayor imperfección
                            que perfección. </p>
                        <p xml:id="p2070a55">¿A qué naturaleza pertenece la verdadera movilidad? </p>
                        <p xml:id="p2070a56">Si conviene al alma el modo de la ciencia por la vía de
                            los números. </p>
                        <p xml:id="p2070a57">¿Cuál es el primer modo de predicar por sí? </p>
                        <p xml:id="p2070a58">¿Cuál es el segundo modo de la predicación por sí? </p>
                        <p xml:id="p2070a59">Si la definición es investigada por demostración. </p>
                        <p xml:id="p2070a60">¿Por qué el conocimiento es obtenido solamente de la
                            inherencia de la pasión en un sujeto? </p>
                        <p xml:id="p2070a61">Si el alma racional es material. </p>
                        <p xml:id="p2070a62">Si es incorruptible. </p>
                        <p xml:id="p2070a63">Si intelige universalmente. </p>
                        <p xml:id="p2070a64">Si, así como es posible postular el mundo sensible, de
                            igual forma es posible postular el mundo intelegible. </p>
                        <p xml:id="p2070a65">Si es mayor o menor el número de las especies separadas
                            que el de las materiales. </p>
                        <p xml:id="p2070a66">¿Por qué en la obra del segundo día no es dicho: “y vio
                            Dios que era bueno”? </p>
                        <p xml:id="p2070a67">¿Por qué la sexta numeración es llamada hombre? </p>
                        <p xml:id="p2070a68">¿Por qué se dice que Dios en seis días terminó todas
                            las cosas? </p>
                        <p xml:id="p2070a70">Si se distingue el irascible del concupiscible. </p>
                        <p xml:id="p2070a71">¿Qué distinción existe entre potencias cognoscitivas
                            del alma? </p>
                        <p xml:id="p2070a72">¿Por qué los hombres naturalmente apetecen la victoria? </p>
                        <p xml:id="p2070a73">¿Por qué es natural para los hombres el modo de conocer
                            por medio de la conjunción de la razón con la fantasía? </p>
                        <p xml:id="p2070a74">Si en el cielo están descritas y significadas todas las
                            cosas para cualquiera que sepa leer. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec208" type="section" n="8. xv de intelligentia ..."
                        rend="8. xv de intelligentia ...">
                        <p xml:id="p2080001">Lo que dicen los intérpretes caldeos sobre la primera
                            sentencia de Zoroastro, referente a la escala del tártaro al primer
                            fuego, no significa más que la serie de las naturalezas del universo,
                            del no-grado de la materia a la gradación que se extiende a todo grado. </p>
                        <p xml:id="p2080002">Sobre lo mismo digo que, por las virtudes misteriales,
                            los intérpretes no entienden otra cosa cosa que la magia natural. </p>
                        <p xml:id="p2080003">Lo que dicen los intérpretes sobre la segunda sentencia
                            de Zoroastro referente a la duplicidad del aire, del agua y de la
                            tierra, no significa sino cualquier elemento que puede dividirse en puro
                            e impuro y tener habitantes racionales e irracionales; por otra parte,
                            lo que es verdaderamente puro, sólo tendrá [habitantes] racionales. </p>
                        <p xml:id="p2080004">Sobre lo mismo, por las raíces de la tierra no pueden
                            entender otra cosa que la vida vegetal, de acuerdo con las sentencias de
                            Empédocles, quien establece también la metempsicosis en las plantas. </p>
                        <p xml:id="p2080005">Sobre la sentencia de Zoroastro Ha ha, la tierra los
                            llora hasta los hijos, siguiendo la exposición de Osias el caldeo
                            tenemos expresada la verdad del pecado original. </p>
                        <p xml:id="p2080006">Las sentencias de los intérpretes caldeos sobre el
                            onceavo aforismo referente a la doble ebriedad de Baco y Sileno se
                            entiende perfectamente por las sentencias de los cabalistas sobre el
                            doble vino. </p>
                        <p xml:id="p2080007">Lo que dicen los intérpretes sobre el catorceavo
                            aforismo se entiende perfectamente por lo que dicen los cabalistas sobre
                            la muerte de beso. </p>
                        <p xml:id="p2080008">Los magos en el decimoséptimo aforismo, por la triple
                            indumentaria de lino, paño y piel, no entienden otra cosa que el triple
                            habitáculo del alma: celeste, espiritual y terreno. </p>
                        <p xml:id="p2080009">De la precedente conclusión algo se puede entender
                            sobre la túnica de piel que se hizo Adán y de las pieles que estaban en
                            el Tabernáculo. </p>
                        <p xml:id="p2080010">Zoroastro no entiende otra cosa por \"perro\" que la
                            parte irracional del alma y las cosas con ella relacionadas; así será
                            visto por quienes diligentemente consideran todas las sentencias de los
                            expositores que, así como Zoroastro, hablan ellos mismos
                            enigmáticamente. </p>
                        <p xml:id="p2080011">La sentencia de Zoroastro “no salgas cuando transita el
                            Lictor” [gap for Greek or Hebrew word], se entiende perfectamente por la
                            del Éxodo, cuando se prohibe a los Israelitas salir de sus casas
                            mientras transita el ángel asesinando a los primogénitos de Egipto. </p>
                        <p xml:id="p2080012">Por “Sirena” en Zoroastro, no entiendas nada más que la
                            parte racional del alma. </p>
                        <p xml:id="p2080013">Por “niño” en los intérpretes no entiendas nada más que
                            el intelecto. </p>
                        <p xml:id="p2080014">Por aquella sentencia de Zoroastro “todavía tres días
                            sacrificarás y no más” me pareció por la aritmética de la mercavá
                            superior que aquellos días computados en su sentencia expresan la
                            predicción de la venida de Cristo. </p>
                        <p xml:id="p2080015">Qué deba ser entendido por \"cabras\" en Zoroastro,
                            entiende quien lea en el libro Bair lo que es la afinidad de las cabras
                            y los corderos con los espíritus. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec209" type="section" n="9. magicae numero xxvi"
                        rend="9. magicae numero xxvi">
                        <p xml:id="p2090001">Toda magia que está en uso entre los Modernos, y a la
                            cual destierra con mérito la Iglesia, no tiene ninguna firmeza, ningún
                            fundamento, ninguna verdad, ya que descansa en el poder de los enemigos
                            de la primera verdad, de las potestades de la oscuridad, las cuales
                            extienden las tinieblas de la falsedad en los intelectos mal dispuestos. </p>
                        <p xml:id="p2090002">La Magia natural es lícita y no está prohibida. Por
                            ello presento las siguientes conclusiones redactadas según mi propia
                            opinión de los fundamentos teóricos universales de esta ciencia. </p>
                        <p xml:id="p2090003">La Magia es la parte práctica de la ciencia natural. </p>
                        <p xml:id="p2090004">De esta conclusión y de la conclusión paradójica
                            dogmatizante 47, se sigue que la magia es la parte más noble de la
                            ciencia natural. </p>
                        <p xml:id="p2090005">Ninguna virtud hay en el cielo o en la tierra,
                            seminalmente y separada, que el mago no pueda actualizar y unir. </p>
                        <p xml:id="p2090006">Cualquier obra maravillosa realizada, sea mágica,
                            cabalística o de cualquier otro género, debe ser referida antes que nada
                            a Dios glorioso y bendito, por cuya gracia llueven cotidiana y
                            generosamente las aguas supracelestes de virtudes maravillosas sobre los
                            hombres contemplativos de buena voluntad. </p>
                        <p xml:id="p2090007">Las obras de Cristo no pudieron ser hechas por medio de
                            la magia o por medio de la cábala. </p>
                        <p xml:id="p2090008">Los milagros de Cristo son un argumento ciertísimo de
                            su divinidad, no en razón de la cosa realizada, sino en razón del modo
                            de realizarla. </p>
                        <p xml:id="p2090009">Ninguna ciencia existe que nos confirme más la
                            divinidad de Cristo que la magia y la cábala. </p>
                        <p xml:id="p2090010">Lo que el mago hace por medio del arte, la naturaleza
                            lo hizo naturalmente creando al hombre. </p>
                        <p xml:id="p2090011">Las maravillas del arte mágica no se realizan sino por
                            unión y actualización de aquellas cosas que están seminal y
                            separadamente en la naturaleza. </p>
                        <p xml:id="p2090012">La forma de toda virtud mágica proviene del alma humana
                            erguida y no caida. </p>
                        <p xml:id="p2090013">Practicar la magia no es otra cosa que maridar el
                            mundo. </p>
                        <p xml:id="p2090014">Si existe alguna naturaleza inmediata para nosotros que
                            sea simplemente o al menos muy razonablemente racional, tiene en grado
                            sumo naturaleza mágica y con su participación en los hombres puede ser
                            más perfecta. </p>
                        <p xml:id="p2090015">Ninguna operación mágica puede ser de eficacia alguna
                            si no tiene unida una obra implícita o explícita de cábala. </p>
                        <p xml:id="p2090016">Aquella naturaleza que es horizonte del tiempo eterno
                            está próxima al mago, pero debajo de él. </p>
                        <p xml:id="p2090017">La magia pertenece a aquella naturaleza que es
                            horizonte del tiempo y de la eternidad, de allí deber ser solicitada por
                            los modos debidos, conocidos por los sabios. </p>
                        <p xml:id="p2090018">Aquella naturaleza que es horizonte de la eternidad
                            temporal, está próxima al mago, pero sobre él, y a ella pertenece la
                            cábala. </p>
                        <p xml:id="p2090019">Las voces y las palabras tienen eficacia en la obra
                            mágica, porque aquello con lo que primero ejerce la naturaleza la obra
                            mágica es la voz de Dios. </p>
                        <p xml:id="p2090020">Cualquier voz posee virtud en la magia en cuanto se
                            forma por la voz de Dios. </p>
                        <p xml:id="p2090021">Las voces no significativas son más capaces en magia
                            que las significativas, y quien es profundo puede entender la razón de
                            esta conclusión desde la conclusión precedente. </p>
                        <p xml:id="p2090022">Ningún nombre, en tanto significativo y en cuanto el
                            nombre está tomado singularmente y por sí mismo, puede tener virtud en
                            la obra mágica si no fuere hebraico o cercanamente derivado de ahí. </p>
                        <p xml:id="p2090023">Cualquier número es material en magia, excepto el
                            ternario y el denario; éstos son formales y números de los números en la
                            magia aritmética. </p>
                        <p xml:id="p2090024">A partir de los más secretos principios de la
                            filosofía, es necesario confesar que más pueden los caracteres y las
                            figuras en la obra mágica, de lo que puede cualquier cualidad material. </p>
                        <p xml:id="p2090025">Así como los caracteres son propios de la obra mágica,
                            así los números son propios de la obra de la cábala a causa del medio
                            existente entre ambas, apropiable por el uso de las letras a través de
                            la declinación a los extremos. </p>
                        <p xml:id="p2090026">Así como por el influjo del primer agente, si fuere
                            especial e inmediato, se produce aquello que se alcanza por mediación de
                            las causas, de la misma forma, a través de la obra de la cábala, si
                            fuere cabala pura e inmediata, se produce aquello que ninguna magia
                            alcanza. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="sec210" type="section" n="10. xxxi intelligendi hymnos orphei"
                        rend="10. xxxi intelligendi hymnos orphei"/>
                    <div xml:id="sec211" type="section" n="11. cabalisticae numero lxxi"
                        rend="11. cabalisticae numero lxxi">

                        <p xml:id="p2110001">Cualquier cosa que digan los demás cabalistas, yo, como
                            primera división, distinguiría la ciencia de la Cábala en ciencia de los
                            sephiroth y de los semot, así como en práctica y especulativa. </p>
                        <p xml:id="p2110002">Cualquier cosa que digan los otros cabalistas, yo
                            dividiría la parte especulativa de la Cábala en cuatro, correspondiente
                            a la partición cuádruple de la filosofía tal como yo la suelo presentar.
                            La primera es la ciencia que yo llamo de la revolución alfabetaria,
                            correspondiente a la parte de la filosofía que yo llamo filosofía
                            católica. La segunda, tercera y cuarta parte son la triple merchiava,
                            correspondientes a la triple [partición] de la filosofía particular de
                            las naturalezas divinas, medias y sensibles. </p>
                        <p xml:id="p2110003">La ciencia que es la parte práctica de la cábala,
                            practica toda la metafísica formal y la teología inferior. </p>
                        <p xml:id="p2110004">La Ensoph no debe ser añadida a otras numeraciones, ya
                            que es la unidad abstracta e incomunicada de las numeraciones, y no su
                            unidad coordinada. </p>
                        <p xml:id="p2110005">Cualquier cabalista hebreo, según los principios y las
                            sentencias de la ciencia de la Cábala, está obligado inevitablemente a
                            reconocer la Trinidad y cualquier persona divina: Padre, Hijo y Espíritu
                            Santo, esto, precisamente, sin adición, disminución o variación, como lo
                            establece la fe católica de los cristianos. Corolario: No sólo los que
                            niegan la Trinidad, sino los que la establecen de otro modo a como la
                            establece la Iglesia católica, tal como los arrianos, sabelianos y
                            similares, pueden ser manifiestamente refutados si son admitidos los
                            principios de la Cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110006">El que fuere profundo en la ciencia de la Cábala puede
                            entender que los tres grandes nombres cuaternarios de Dios que se
                            encuentren en los secretos de los cabalistas, a causa de su maravillosa
                            apropiación, deben ser atribuidos a las tres personas de la Trinidad de
                            la siguiente manera: el nombre [gap for Greek or Hebrew word] sea para
                            el Padre, el nombre [gap for Greek or Hebrew word] sea para el Hijo, el
                            nombre [gap for Greek or Hebrew word] sea para el Espíritu Santo. </p>
                        <p xml:id="p2110007">Ningún cabalista hebreo puede negar que el nombre de
                            Jesús, si lo interpretamos según el modo y principios de la Cábala,
                            significa precisamente todo esto y nada más: Dios, el Hijo de Dios y la
                            Sabiduría del Padre, unido a la naturaleza humana en unidad supuesta a
                            través de la Tercera Persona de la divinidad, la cual es el más ardiente
                            fuego de amor. </p>
                        <p xml:id="p2110008">De la precendente conclusión se puede entender por qué
                            Pablo dijera que fue dado a Jesús un nombre que está por encima de todo
                            nombre y por qué sea declarado que, ante el nombre de Jesús, todo lo
                            celeste, lo terrestre y lo infernal se arrodilla, lo cual es en extremo
                            cabalístico y puede inteligirlo por sí mismo quien es profundo en la
                            Cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110009">Si es posible una conjectura humana de los últimos
                            tiempos, podemos investigar a través de la secretísima vía de la Cábala
                            que la consumación de los siglos ha de ser de aquí a quinientos catorce
                            años y veinticinco días. </p>
                        <p xml:id="p2110010">Aquello que entre los cabalistas se dice [gap for Greek
                            or Hebrew word],es sin duda lo que es llamado Palas por Orfeo, Mente
                            paterna por Zoroastro, Hijo de Dios por Mercurio, Sabiduría por
                            Pitágoras y Esfera inteligible por Parménides. </p>
                        <p xml:id="p2110011">El modo en el que las almas racionales se sacrifican a
                            Dios a través del arcángel, que no expresan los cabalistas, no sucede
                            sino por la separación del alma respecto al cuerpo, no del cuerpo
                            respecto al alma, salvo por accidente, como acontece en la muerte del
                            beso, del cual se escribe: es la preciosa muerte de los santos bajo la
                            mirada de su señor. </p>
                        <p xml:id="p2110012">No puede operar a través de la Cábala pura quien no es
                            racionalmente intelectual. </p>
                        <p xml:id="p2110013">Quien opera en Cábala sin mezcla extraña, si estuviere
                            por mucho tiempo en la obra, morirá de binsica, y si errare en la obra o
                            no la hubiere abordado purificado, será devorado por Azazele a causa de
                            la propiedad del juicio. </p>
                        <p xml:id="p2110014">Por la letra [gap for Greek or Hebrew word], esto es
                            scin, la cual media en el nombre de Jesús, se nos revela
                            cabalísticamente que cuando el mundo reposaba completamente como en su
                            perfección, entonces la Iod fue unida a la Vau, lo cual se llevó a cabo
                            en Cristo, quien fue verdadero hijo de Dios y hombre. </p>
                        <p xml:id="p2110015">Por el nombre Iod he vahu he, que es el nombre
                            inefable, el cual dicen los cabalistas que debe ser el nombre del
                            Mesías, se sabe con claridad que él habrá de ser Dios, el hijo de Dios,
                            hecho hombre por el Espíritu Santo, y después de él, Paráclito ha de
                            descender sobre los hombres para la perfección del género humano. </p>
                        <p xml:id="p2110016">Del misterio de las tres letras que están en el empleo
                            de la palabra sciabat, esto es [gap for Greek or Hebrew word], podemos
                            interpretar cabalísticamente que el mundo celebró el Sabbat cuando el
                            Hijo de Dios fue hecho hombre y que al final de los tiempos habrá de
                            suceder el sábado cuando los hombres sean regenerados en el Hijo de
                            Dios. </p>
                        <p xml:id="p2110017">Quien haya conocido lo que es el vino purísimo entre
                            los Cabalistas, sabrá por qué dijo David: “seré embriagado por la
                            abundancia de tu casa”; y por qué el antiguo vate Museo dijo que esta
                            embriaguez es la felicidad; y qué significan tantos Bacos en Orfeo. </p>
                        <p xml:id="p2110018">Quien haya unido la astrología a la Cábala verá que,
                            después de la venida de Cristo, es más conveniente celebrar el Sabbat y
                            descansar en el día domingo que en el día sábado. </p>
                        <p xml:id="p2110019">Si exponemos cabalísticamente lo que fue dicho por el
                            Profeta: “vendieron al justo por plata”, ninguna otra cosa significa
                            para nosotros que esto: Dios, es decir el Redentor, fue vendido por
                            plata. </p>
                        <p xml:id="p2110020">Si los cabalistas dirigen su interpretación sobre esta
                            palabra: [gap for Greek or Hebrew word], la cual significa entonces,
                            serán muy iluminados acerca del misterio de la Trinidad. </p>
                        <p xml:id="p2110021">Quien haya unido lo dicho por los cabalistas, quienes
                            dicen que la numeración que es llamada \"justo y redentor\" también es
                            llamada Ze, junto con lo dicho por los Talmudistas quienes dicen que
                            Isaac caminaba tal como Ze portando su cruz; verá que aquello que fue
                            prefigurado en Isaac, fue cumplido en Cristo, quien fue el verdadero
                            Dios vendido por plata. </p>
                        <p xml:id="p2110022">Por las palabras de los cabalistas sobre la rubicundez
                            de Esaú y lo que es dicho en el Libro de Bresit Rhaba en cuanto a que
                            Esaú fue rubicundo y un Rubicundo lo vengó, sobre lo cual dijo: ¿por qué
                            tu vestimenta es roja?, se obtiene con precisión que Cristo, de quien
                            nuestros Doctores exponen en el mismo texto, será aquél quien lleve a
                            cabo la venganza sobre las virtudes inmundas. </p>
                        <p xml:id="p2110023">Por lo que dijo Jeremías: “laceró su palabra”, debemos
                            entender, según la exposición de los cabalistas, que Dios laceró a Dios
                            santo y bendito a favor de los pecadores. </p>
                        <p xml:id="p2110024">Por la respuesta de los cabalistas a la cuestión acerca
                            de por qué en el libro de los Números está unida la sección de la muerte
                            de María a la sección de la ternera roja; tanto por su exposiciónen el
                            libro de los números; por su exposición [la de los cabalistas] sobre el
                            pasaje donde Moisés dijo respecto al pecado del becerro: ¡Destrúyeme!;
                            como por lo dicho en el libro del Zohar sobre este texto: por sus
                            heridas somos sanados, fueron inevitablemente refutados los hebreos
                            quienes dicen que no sería conveniente que la muerte de Cristo pagara a
                            cambio por el pecado del género humano. </p>
                        <p xml:id="p2110025">Cualquier cabalista debe conceder que el Mesías debió
                            liberarlos de una cautividad diabólica y no de una temporal. </p>
                        <p xml:id="p2110026">Cualquier cabalista tiene que conceder por las palabras
                            de los doctores de esta ciencia que tales dicen manifiestamente esto:
                            que el pecado original será expiado con el advenimiento del Mesías. </p>
                        <p xml:id="p2110027">De los principios de los cabalistas se extrae
                            evidentemente que por el advenimiento del Mesías fue suprimida la
                            necesidad de la circuncisión. </p>
                        <p xml:id="p2110028">Por el empleo de la palabra [gap for Greek or Hebrew
                            word], la cual es puesta dos veces en el texto: en el principio Dios
                            creó el cielo y la tierra, yo creo que Moisés entiende la creación de la
                            naturaleza intelectual y la naturaleza animal, la cual precedió a la
                            creación del cielo y la tierra según el orden natural. </p>
                        <p xml:id="p2110029">Lo que es dicho por los cabalistas acerca de que una
                            línea verde gira alrededor del universo es dicho muy convenientemente
                            respecto a la última conclusión que afirmamos de acuerdo con la Mente de
                            Porfirio. </p>
                        <p xml:id="p2110030">Los cabalistas deber conceder que es necesario según
                            sus principios que el verdadero Mesías debe ser tal que de el se diga
                            verdaderamente que es Dios y el Hijo de Dios. </p>
                        <p xml:id="p2110031">Cuando escuchas que los cabalistas ponen la informidad
                            en Thesua, entiende esta informidad como antecedente de la formalidad,
                            no por privación. </p>
                        <p xml:id="p2110032">Si uniéramos la doble aleph que esta en el texto: “no
                            será destruido el cetro, etc.”, a la doble aleph que esta en el texto:
                            “Dios me poseyó desde el inicio”, y a la doble aleph que esta en el
                            texto: “ mas la tierra era inane”, entonces entenderemos por vía de la
                            Cábala que Jacob declaró del verdadero Mesías que sería Jesús el
                            Nazareno. </p>
                        <p xml:id="p2110033">Por el empleo de la palabra [gap for Greek or Hebrew
                            word] que es escrita por medio de Aleph, Iod y Scin, y significa varón
                            que es atribuida a Dios cuando se le llama: “el varón de la guerra”, se
                            nos recuerda perfectísimamente el misterio de la Trinidad por la vía de
                            la Cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110034">Por vía de la Cábala nos es demostrado el misterio de
                            la Trinidad junto con la posibilidad de la encarnación, a través del
                            nombre [gap for Greek or Hebrew word]; esto es Vir, que es escrito con
                            las tres letras he, uau y aleph. Este nombre es atribuido muy propia y
                            sobre todo convenientemente a Dios, no sólo de acuerdo con los
                            cabalistas, quienes con precisión dicen esto muy frecuentemente, sino
                            también de acuerdo con la teología de Dionisio Areopagita. </p>
                        <p xml:id="p2110035">Si Dios es inteligido en sí como infinito, como uno y
                            de acuerdo a sí, de tal suerte que entendamos que nada procede de Él,
                            sino que hay una separación de las cosas, un encierro de toda suerte de
                            sí en sí mismo y una retracción extrema, profunda y solitaria de Él en
                            el remotísimo retroceso de su divinidad profunda, entendemos que se
                            contenga muy profundamente en el mismo abismo de sus tinieblas y que de
                            ningún modo se manifieste en la dilatación y profusión de su bondad y de
                            la fuente de su esplendor. </p>
                        <p xml:id="p2110036">De la precedente conclusión se puede inteligir por qué
                            sea dicho entre los cabalistas que Dios se puso diez vestimentas cuando
                            creó el mundo. </p>
                        <p xml:id="p2110037">Quien entendiera la subordinación de la piedad a la
                            sabiduría en la coordinación de la diestra, entenderá perfectamente por
                            la vía de la Cábala de qué modo Abraham en su día vio el día de Cristo a
                            través de una línea recta y se regocijó. </p>
                        <p xml:id="p2110038">Los efectos que siguieron después de la muerte de
                            Cristo deben convencer a cualquier cabalista de que Jesús el Nazareno
                            fue el verdadero mesías. </p>
                        <p xml:id="p2110039">De esta conclusión y de la trigésima expuesta más
                            arriba, se sigue que cualquier cabalista debe conceder que, interrogado
                            Jesús sobre quién fuese, respondió muy justamente diciendo: Yo soy el
                            principio, quien les habla a ustedes. </p>
                        <p xml:id="p2110040">Los cabalistas tienen que conceder inevitablemente
                            esto: que el verdadero Mesías purificará a los hombres por medio del
                            agua. </p>
                        <p xml:id="p2110041">En la Cábala se puede saber por el misterio de la mem
                            cerrada, por qué Cristo envió al Paráclito después de él. </p>
                        <p xml:id="p2110042">Se sabe por los fundamentos de la Cábala cuán
                            rectamente Jesús dijo: antes de que naciera Abraham, Yo soy. </p>
                        <p xml:id="p2110043">Por el misterio de las dos letras uau y iod, se sabe de
                            qué modo el mismo Mesías, en tanto Dios, fue el principio de sí mismo en
                            tanto hombre. </p>
                        <p xml:id="p2110044">A partir de la Cábala se sabe por del misterio de las
                            partes septentrionales por qué dios juzgará el mundo por medio del
                            fuego. </p>
                        <p xml:id="p2110045">En Cábala se sabe muy claramente por qué el Hijo de
                            Dios haya venido con el agua del bautismo y el espíritu santo con el
                            fuego. </p>
                        <p xml:id="p2110046">Por el eclipse de sol que sucedió a la muerte de
                            Cristo, se puede saber, según los fundamentos de la Cábala, lo que
                            padeció en aquel momento el Hijo de Dios y verdadero Mesías. </p>
                        <p xml:id="p2110047">Quien conoce la propiedad del Aquilón en Cábala, sabe
                            por qué Satán prometió a Cristo la soberanía del mundo si, sucumbiendo,
                            lo hubiese adorado. </p>
                        <p xml:id="p2110048">Cualquier cosa que digan el resto de los cabalistas, yo
                            afirmo que las diez esferas corresponden a las diez numeraciones, de tal
                            suerte que, al principio del edificio, Júpiter pertenece a la cuarta,
                            Marte a la quinta, el Sol a la sexta, Saturno a la séptima, Venus a la
                            octava, Mercurio a la novena y la Luna a la décima; mientras que sobre
                            el edificio, el firmamento pertenece a la tercera, el Primer móvil a la
                            segunda y el Cielo empíreo a la décima [primera]. </p>
                        <p xml:id="p2110049">Quien comprendiera la correspondencia de los diez
                            Mandamientos con lo que prohiben por medio de la conjunción de la verdad
                            astrológica con la verdad teológica, verá que, según el fundamento
                            nuestro de la precedente conclusión, cualquier cosa que digan los otros
                            cabalistas, el primer Mandamiento corresponde a la primera numeración,
                            el segundo a la segunda, el tercero a la tercera, el cuarto a la
                            séptima, el quinto a la cuarta, el sexto a la quinta, el séptimo a la
                            novena, el octavo a la octava, el noveno a la sexta y el décimo a la
                            décima. </p>
                        <p xml:id="p2110050">Cuando los cabalistas dicen que los hijos deben ser
                            pedidos desde la séptima y la octava, así dirás que en la merkahabah
                            inferior es aceptado que desde una se pide que de, de la otra que no
                            prohiba. Cual da y cual prohibe puede inteligirlo, de las precedentes
                            conclusiones, quien fuera conocedor en astrología y cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110051">Así como estaba la luna plena en Salomón, así el sol
                            pleno fue en el verdadero Mesías que fue Jesús y cualquiera puede
                            conjeturarlo, si profundiza en la Cábala, por la correspondencia con la
                            disminución en Sedechia. </p>
                        <p xml:id="p2110052">De la precedente conclusión se puede entender por qué
                            el evangelista Mateo haya omitido algunas [personas] estas cosas en las
                            catorce generaciones antes de Cristo. </p>
                        <p xml:id="p2110053">Como el “hacerse la luz” no es otra cosa que el
                            participar de la luz, es muy conveniente aquella exposición de los
                            cabalistas: que entendamos por luz un espejo resplandeciente en la línea
                            “hágase la luz ”, y un espejo que no resplandece en la línea “se hizo la
                            luz”. </p>
                        <p xml:id="p2110054">Lo que dicen los cabalistas: “nosotros hemos de ser
                            beatificados en el espejo resplandeciente restaurado por los santos en
                            el tiempo futuro,” es precisamente lo mismo, siguiendo los fundamentos
                            de ellos, que aquello que nosotros decimos: “los santos han de ser
                            beatificados en el hijo”. </p>
                        <p xml:id="p2110055">Lo que dicen los cabalistas: “la luz restaurada en el
                            séptuplo resplandece más que la luz abandonada,” concuerda
                            admirablemente con la aritmética pitagórica. </p>
                        <p xml:id="p2110056">Quien supiera explicar el cuaternario en el denario, si
                            es perito en la Cábala, tendrá una manera de deducir el nombre de
                            setenta y dos letras desde el nombre inefable. </p>
                        <p xml:id="p2110057">Por la precedente conclusion, el que entiende de
                            aritmética formal puede entender que operar por medio de scemamphoras es
                            propio de las naturaleza racional. </p>
                        <p xml:id="p2110058">Sería más correcto exponer desde las ideas sapienciales
                            el Becadmin, que la glosa caldaica instala sobre la dicción Bresit, que
                            desde las treinta y dos vías, como señalan otros cabalistas, aunque
                            ambas son correctas en Cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110059">Quien considerare profundamente el cuádruple estado de
                            las cosas: primero, el de la unión y de la estabilidad de la
                            permanencia; segundo, el de la procesión; tercero, el de la reversión;
                            cuarto, el de las beatíficas reuniones; verá que la letra Beth opera, el
                            primer [estado] con la primer letra, el de en medio con la intermedia y
                            los últimos con las últimas. </p>
                        <p xml:id="p2110060">De la precedente conclusión el hombre contemplativo
                            puede entender por qué la ley de Dios comienza con la letra Beth, de la
                            cual está escrito que es inmaculada, que era la que reúne todas las
                            cosas con él, que es la que convierte a las almas y que hace dar fruto
                            en su tiempo. </p>
                        <p xml:id="p2110061">Por la misma conclusión se puede saber que el propio
                            hijo, quien es la sabiduría del padre, es el que une todas las cosas en
                            el Padre y todas las cosas fueron hechas a través de él, que por él
                            todas las cosas son convertidas y que todas las cosas sabatizan
                            solamente en él. </p>
                        <p xml:id="p2110062">Quien profundamente considere el número novenario de
                            las beatitudes del cual se habla en el Evangelio de Mateo, verá que
                            aquellas admirablemente se corresponden con el novenario de las nueve
                            numeraciones que están debajo de la primera, la cual es el inaccesible
                            abismo de la divinidad. </p>
                        <p xml:id="p2110063">Así como Aristóteles disimuló bajo el aspecto de una
                            especulación filosófica y obscureció con brevedad de palabras la
                            filosofía más divina, la cual velaron los filósofos antiguos bajo
                            fabulas y apologías, de la misma manera Rabí Moisés, el egipcio, en el
                            libro que es llamado por los latinos Guía de los Perplejos, abrazó los
                            misterios de la Cábala a través de ocultos conocimientos de profundo
                            sentido, mientras parece transitar con la filosofía a través de la
                            corteza superficial de los verbos. </p>
                        <p xml:id="p2110064">En el texto: “Escucha, oh Israel, Dios nuestro Señor es
                            un solo Señor”, es más correcto que allí se entienda la reunión de lo
                            inferior con lo superior y de lo superior con lo inferior, que dos veces
                            la de lo inferior con lo superior. </p>
                        <p xml:id="p2110065">Es más correcto que amen se refiera a tipheret y al
                            reino, como es mostrado por vía del número, que tan sólo se refiera al
                            reino, como quieren algunos. </p>
                        <p xml:id="p2110066">Yo adapto nuestra alma a las diez sephirot, de tal
                            suerte que sea [adaptada] con la primera, por su unidad; con la segunda,
                            por el intelecto; con la tercera, por la razón; con la cuarta, por la
                            [parte] concupiscible superior; con la quinta, por la [parte] irascible
                            superior; con la sexta, por el libre albedrío; y con la séptima, por
                            todo aquello que se vuelve hacia las cosas superiores; con la octava, lo
                            que a las inferiores; con la nona, lo mezclado de ambos, preferible por
                            la equivalencia o la adhesión alternaria que por la continencia
                            simultánea; y con la décima, por la potencia por la cual habita en el
                            primer habitáculo. </p>
                        <p xml:id="p2110067">Por lo dicho de los Cabalistas: que los Cielos son de
                            fuego y agua, se nos manifiesta al mismo tiempo tanto la verdad
                            teológica sobre los propios sephirot, como la verdad filosófica de que
                            los elementos en el cielo sean tan sólo de acuerdo a la virtud activa. </p>
                        <p xml:id="p2110068">Quien supiera qué es el denario en Aritmética formal y
                            conociera la naturaleza del primer número esférico, sabrá aquello que yo
                            no he leído hasta ahora en ningún cabalista y es lo que constituye el
                            fundamento del secreto del magno Jubileo en Cábala. </p>
                        <p xml:id="p2110069">Del fundamento de la precedente conclusión se puede
                            saber igualmente el secreto de las cincuenta puertas de la inteligencia,
                            de la milésima generación y del reino de todos los tiempos. </p>
                        <p xml:id="p2110070">Por el modo de leer sin puntos en la ley, se nos
                            manifiestan tanto el modo de escribir las cosas divinas como de la
                            continencia \"unial\" a través del ámbito indeterminado de las cosas
                            divinas. </p>
                        <p xml:id="p2110071">Por lo que dicen los cabalistas acerca de Egipto y la
                            experiencia atestigua, debemos creer que la tierra de Egipto está en la
                            analogía y subordinación a la propiedad del poder. </p>
                        <p xml:id="p2110072">Así como la verdadera astrología nos enseña a leer en
                            el libro de Dios, del mismo modo la Cábala nos enseña a leer en el libro
                            de las leyes. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="col" n="colophon" type="colophon" rend="Colophon"/>
            <div xml:id="ann" n="announcement" type="announcement" rend="Announcement"/>
            <div xml:id="reg" n="registrum" type="registrum" rend="Registrum"/>
            <div xml:id="tra" n="trailer" type="trailer" rend="Trailer"/>
            <div xml:id="cor" n="corrigenda" type="corrigenda" rend="Corrigenda"/>
        </back>
    </text>
</TEI>
