<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../Template/schema/VHLTEINew.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
    <?TEIVERSION 1.3.0. Last updated on February 1st 2009.?>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Oratio</title>
                <author>Pico</author>
                <respStmt>
                    <resp>Revised and edited by</resp>
                    <name>Andrew Ashton</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>Dongbo Wang</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Scholarly Technology Group, Brown University</distributor>
                <address>
                    <addrLine>Box 1841, Brown University, Providence, RI 02912</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <p>Freely available on a non-commercial basis.</p>
                </availability>
                <date when="1968">2008</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc n="[NUMBER FROM THE SOURCE FILE sourceDesc ELEMENT IF APPLICABLE]">
                <bibl>[DESCRIPTION FROM SOURCE FILE IF APPLICABLE]</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>[PROJECT DESCRIPTION BY ELLI/ANDY]</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[ANY EDITORIAL STATEMENTS BY MASSIMO/ELLI/ANDY]</p>
            </editorialDecl>
            <!-- THIS WILL NEED TO BE TWEAKED FOR EACH FILE? WILL CLARIFY
                <refsDecl xml:id="ASLREF">
                <cRefPattern
                matchPattern="(\S+) ([^.]+)\.(.*)"
                replacementPattern="#xpath(//div1[@n='$1']/div2/[@n='$2']//lb[@n='$3'])">
                <p>A reference is created by assembling the following,
                in the reverse order as that listed here:
                <list>
                <item>the <att>n</att> value of the preceding <gi>lb</gi>
                </item>
                <item>a period</item>
                <item>the <att>n</att> value of the ancestor <gi>div2</gi>
                </item>
                <item>a space</item>
                <item>the <att>n</att> value of the parent <gi>div1</gi>
                </item>
                </list>
                </p>
                </cRefPattern>
                </refsDecl>-->
        </encodingDesc>
        <!-- NOT SURE ABOUT THESE, WILL TALK TO SYD 
            <encodingDesc>
            <tagsDecl>
            <rendition id="r.head">indent(1)case(allcaps)</rendition>
            <rendition id="r.p">break(yes)pre(¶)</rendition>
            <rendition id="r.trailer">align(center)</rendition>
            <tagUsage gi="trailer" render="r.trailer"></tagUsage>
            <tagUsage gi="p" render="r.p"></tagUsage>
            <tagUsage gi="head" render="r.head"></tagUsage>
            </tagsDecl>
            </encodingDesc>-->
        <revisionDesc>
            <change when="1991-11-11">Revised 06/2009 by STG</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div type="section" n="§1" xml:id="sec001">
                    <p>Preambolo<anchor type="annotation" n="1" xml:id="legacy1"/></p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec001001" n="1"> Ho letto, molto venerabili Padri,<anchor type="annotation" n="2" xml:id="legacy2"/> nelle fonti degli Arabi<anchor type="annotation" n="3" xml:id="legacy3"/> che Abdalla Saraceno<anchor type="annotation" n="4" xml:id="legacy4"/> interrogato su che cosa, in questa sorta
                            di scena del mondo, scorgesse di sommamente mirabile, rispose che non
                            scorgeva nulla di più mirabile dell'uomo. </p>
                        <p xml:id="sec001002" n="2"> Con questo detto concorda quello di Mercurio:
                            «Grande miracolo, o Asclepio, è l'uomo»<anchor type="annotation" n="5" xml:id="legacy5"/>. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§2" xml:id="sec002">
                    <p>Insufficienza delle motivazioni correnti circa la superioritá umana</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec002001" n="3"> A me che pensavo al senso di queste
                            affermazioni non erano sufficienti le molte cose che da molti sono
                            addotte circa l'eccellenza della natura umana<anchor type="annotation" n="6" xml:id="legacy6"/>: che l'uomo è principio di comunicazione tra le creature,
                            familiare alle superiori, sovrano sulle inferiori; per la perspicacia
                            dei sensi, per l'indagine razionale e per il lume dell'intelligenza
                            interprete della natura<anchor type="annotation" n="7" xml:id="legacy7"/>; interstizio
                            tra la fissitá dell'eterno e il flusso del tempo e (come dicono i
                                persiani)<anchor type="annotation" n="8" xml:id="legacy8"/> copula, anzi imeneo del
                            mondo, rispetto agli angeli (ne dá testimonianza Davide)<anchor type="annotation" n="9" xml:id="legacy9"/> solo un poco inferiore. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§3" xml:id="sec003">
                    <p>La scoperta finale</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec003001" n="4"> Cose grandi queste, ma non le principali, tali
                            cioè da consentirgli di rivendicare a buon diritto il privilegio della
                            somma ammirazione. </p>
                        <p xml:id="sec003002" n="5"> Perché infatti non ammirare di più gli stessi
                            angeli e i beatissimo cori del cielo? </p>
                        <p xml:id="sec003003" n="6"> Alla fine è sembrato di aver capito perché
                            l'uomo sia tra gli esseri viventi il più felice e quindi il più degno di
                            ammirazione, e quale sia alfine, nella concatenazione del tutto, la
                            condizione che egli ha avuto in sorte, che non solo i bruti, ma anche
                            gli astri, ma anche le intelligenze ultraterrene gli invidiano<anchor type="annotation" n="10" xml:id="legacy10"/>. </p>
                        <p xml:id="sec003004" n="7"> Cosa incredibile e mirabile! </p>
                        <p xml:id="sec003005" n="8"> E come altrimenti? Giacché è a causa di quella
                            propriamente l'uomo è detto e stimato un grande miracolo e un
                            meraviglioso essere animato. </p>
                        <p xml:id="sec003006" n="9"> Ma quale sia udite, Padri e con orecchio
                            benigno, conforme alla vostra umanitá, siate indulgenti verso questa mia
                            opera. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§4" xml:id="sec004">
                    <p>Il racconto della creazione</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec004001" n="10"> Giá il sommo Padre, Dio architetto aveva
                            foggiato questa dimora del mondo, che noi vediamo, il tempio
                            augustissimo della divinitá, secondo le leggi della sapienza arcana. </p>
                        <p xml:id="sec004002" n="11"> Aveva ornato con le intelligenze la regione
                            iperurania; aveva animato i globi eterei di anime eterne; aveva riempito
                            le parti escrementizie e sozze del mondo inferiore con turba di animali
                            di ogni specie. </p>
                        <p xml:id="sec004003" n="12"> Ma, compiuta l'opera, l'artefice desiderava
                            che vi fosse qualcuno che sapesse apprezzare il significato di tanto
                            lavoro, che ne sapesse amare la bellezza, ammirarne la grandezza<anchor type="annotation" n="11" xml:id="legacy11"/>. </p>
                        <p xml:id="sec004004" n="13"> Perciò, terminata ogni cosa, come attestano
                            Mosè e Timeo, pensò alla fine di produrre l'uomo<anchor type="annotation" n="12" xml:id="legacy12"/>. </p>
                        <p xml:id="sec004005" n="14"> Ma tra gli archetipi non c'era di che dar
                            formare la nuova progenie, non c'era nei tesori qualcosa a elargire in
                            ereditá al figlio, non c'era tra i seggi di tutto il mondo dove potesse
                            sedere il contemplatore dell'universo. </p>
                        <p xml:id="sec004006" n="15"> Tutto era ormai pieno; tutto era stato
                            distribuito tra gli ordini, sommi, medi, infimi. </p>
                        <p xml:id="sec004007" n="16"> Ma sarebbe stato tuttavia indegno della
                            potestá paterna venir meno in quest'ultimo parto, quais fosse incapace
                            di generare; indegno della sapienza,ondeggiare per mancanza di consiglio
                            in un'opera necessaria; indegno dell'amore benefico che colui che
                            avrebbe lodato negli altri la divina liberalitá fosse indotto a
                            condannarla a suo riguardo. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§5" xml:id="sec005">
                    <p>Il discorso di Dio all'uomo</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec005001" n="17"> Stabilì infine l'attimo artefice che a colui
                            cui non si poteva dare nulla di proprio fosse comune quanto apparteneva
                            ai singoli<anchor type="annotation" n="13" xml:id="legacy13"/>. </p>
                        <p xml:id="sec005002" n="18"> Prese perciò l'uomo, opera dall'immagine non
                                definita<anchor type="annotation" n="14" xml:id="legacy14"/>, e postolo nel mezzo del
                                mondo<anchor type="annotation" n="15" xml:id="legacy15"/> così gli parlò: «Non ti
                            abbiamo dato, o Adamo, una dimora certa, né un sembiante proprio, né una
                            prerogativa peculiare affinché avessi e possedessi come desideri e come
                            senti la dimora, il sembiante, le prerogative che tu da te stesso avrai
                            scelto. </p>
                        <p xml:id="sec005003" n="19"> La natura agli altri esseri, una volta
                            definita, è costretta entro le leggi da noi dettate. </p>
                        <p xml:id="sec005004" n="20"> Nel tuo caso sarai tu, non costretto da alcuna
                            limitazione, secondo il tuo arbitrio, nella cui mano ti ho posto, a
                            decidere su di essa. </p>
                        <p xml:id="sec005005" n="21"> Ti ho posto in mezzo al mondo, perché di qui
                            potessi più facilmente guardare attorno a quanto è nel mondo. </p>
                        <p xml:id="sec005006" n="22"> Non ti abbiamo fatto né celeste né terreno, né
                            mortale né immortale<anchor type="annotation" n="16" xml:id="legacy16"/>, perché come
                            libero, straordinario<anchor type="annotation" n="17" xml:id="legacy17"/>plasmatore e
                            scultore di te stesso, tu ti possa foggiare da te stesso nella forma che
                            avrai preferito. </p>
                        <p xml:id="sec005007" n="23"> Potrai degenerare nei esseri inferiori, che
                            sono i bruti; potrai rigenerarti, secondo la tua decisione, negli esseri
                            superiori, che sono divini». </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§6" xml:id="sec006">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec006001" n="24"> O somma liberalitá di Dio Padre,<anchor type="annotation" n="18" xml:id="legacy18"/> somma e mirabile felicitá
                                dell'uomo!<anchor type="annotation" n="19" xml:id="legacy19"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec006002" n="25"> Al quale è dato avere ciò che desidera, essere
                            ciò che vuole. </p>
                        <p xml:id="sec006003" n="26"> I bruti nascendo recano seco (come dice
                            Lucilio) dall'utero della madre tutto ciò che possederanno.<anchor type="annotation" n="20" xml:id="legacy20"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec006004" n="27"> Gli spiriti superni o sin dall'inizio o poco
                            dopo diventarono quello che saranno nelle perpetue eternitá. </p>
                        <p xml:id="sec006005" n="28"> Nell'uomo nascente il Padre infuse semi di
                            ogni tipo e germi d'ogni specie di vita. </p>
                        <p xml:id="sec006006" n="29"> I quali cresceranno in colui che li avrá
                            coltivati e in lui daranno i loro frutti. Se saranno vegetali, diventerá
                            pianta; se sensibili [sensitivo?] abbrutirá. Se razionali, riuscirá
                            animale celeste. Se intellettuali, sará angelo e figlio di Dio.<anchor type="annotation" n="21" xml:id="legacy21"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec006007" n="31"> E se, non contento della sorte di nessuna
                            creatura, si raccoglierá nel centro della sua unitá, fattosi uno spirito
                            solo con Dio, nella solitaria caligine<anchor type="annotation" n="22" xml:id="legacy22"/>
                            del Padre, colui che è collocato sopra tutte le cose su tutte
                            primeggerá. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§7" xml:id="sec007">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec007001" n="32"> Chi non ammirerá questo nostro
                                camaleonte?<anchor type="annotation" n="23" xml:id="legacy23"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec007002" n="33"> O piuttosto chi ammirerá qualsivoglia altro
                            [essere] di più? </p>
                        <p xml:id="sec007003" n="34"> Non a torto, Asclepio Ateniese disse di lui
                            che, per la sua natura cangiante e metamorfica, nei misteri si
                            manifestava attraverso [era simboleggiato da] Proteo.<anchor type="annotation" n="24" xml:id="legacy24"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec007004" n="35"> Di qui quelle metamorfosi celebrate presso gli
                            Ebrei e i Pitagorici. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§8" xml:id="sec008">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec008001" n="36"> Infatti anche la più segreta teologia degli
                            Ebrei ora trasforma Enoch santo nell'angelo della divinitá, che chiamano
                            &lt;Metatron&gt;, ora in altri spiriti numinosi.<anchor type="annotation" n="25" xml:id="legacy25"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec008002" n="37"> E i Pitagorici deformano gli uomini scellerati
                            in bruti e, se si crede ad Empedocle, anche in piante.<anchor type="annotation" n="26" xml:id="legacy26"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec008003" n="38"> Imitando costoro Maometto ripeteva spesso e a
                            ragione che chi si è allontanato dalla legge divina riesce un bruto. </p>
                        <p xml:id="sec008004" n="39"> Infatti non è la corteccia che fa la pianta,
                            ma la natura stordita e non senziente; non il cuoio che fa la giumenta
                            ma l'anima bruta e sensuale; non il corpo circolare che fa il cielo, ma
                            la retta ragione; non la separazione dal corpo che fa l'angelo, ma
                            l'intelligenza spirituale. </p>
                        <p xml:id="sec008005" n="40"> Se vedrai qualcuno dedito al ventre strisciare
                            per terra, non è uomo quello che vedi ma pianta; se [vedrai qualcuno]
                            qualcuno come da Calipso accecato con vani miraggi della fantasia e,
                            succube di seducente incantesimo, fatto servo dei sensi è bruto quello
                            che vedi, non uomo. </p>
                        <p xml:id="sec008006" n="41"> Se [vedrai] un filosofo discernente ogni cosa
                            con retta ragione, veneralo; è animale celeste, non terreno. </p>
                        <p xml:id="sec008007" n="42"> Se [vedrai] un puro contemplante, ignaro del
                            corpo, relegato nei penetrali della mente, questi non è animale terreno,
                            non celeste: questi è uno spirito più augusto, rivestito di carne umana.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§9" xml:id="sec009">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec009001" n="43"> Chi dunque non ammirerá l'uomo? </p>
                        <p xml:id="sec009002" n="44"> Il quale non immeritatamente nelle sacre
                            scritture Mosaiche e Cristiane viene designato ora con il nome di ogni
                            [essere di] carne, ora con quello di ogni creatura, dal momento che egli
                            stesso foggia, plasma e trasforma il proprio aspetto in quello di ogni
                            [essere di] carne, il proprio ingegno in quello di ogni creatura. </p>
                        <p xml:id="sec009003" n="45"> Per questo motivo il Persiano Evante, ove
                            spiega la teologia Caldaica, scrive che non è dell'uomo alcuna sua
                            immagine innata, ma molte esteriori e avventizie. </p>
                        <p xml:id="sec009004" n="46"> Di qui quel detto dei Caldei che l'uomo è
                            animale di natura varia multiforme e incostante. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§10" xml:id="sec010">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec010001" n="47"> Ma a che fine tutto questo? </p>
                        <p xml:id="sec010002" n="48"> Affinchè comprendiamo, dal momento che siamo
                            nati nella condizione di essere ciò che vogliamo, di doverci curare di
                            questo principalmente, che non si dica di noi che essendo in onore, non
                            ci siamo accorti di esserci fatti simili a bruti e a stolti giumenti. </p>
                        <p xml:id="sec010003" n="49"> Ma piuttosto [rammentiamo] quel detto del
                            profeta Asaph: «Siete [tutti] dei e figli dell'eccelso», affinchè,
                            abusando della indulgentissima liberalitá del Padre, non ci rendiamo da
                            salutare nociva la libera scelta che egli ci diede. </p>
                        <p xml:id="sec010004" n="50"> Ci invada l'animo una sacra ambizione così che
                            non contenti delle cose mediocri aneliamo alle somme, e ci sforziamo di
                            conseguirle con tutte le forze (poiché possiamo se lo vogliamo). </p>
                        <p xml:id="sec010005" n="51"> Disdegniamo le cose terrene, non teniam conto
                            di quelle celesti e, trascurando una buona volta tutto ciò che è del
                            mondo, voliamo alla curia oltremondana prossima all'eminentissima
                            divinitá. </p>
                        <p xml:id="sec010006" n="52"> Ivi, come tramandano i sacri misteri,
                            Serafini, Cherubini e Troni occupano i primi posti; e di quelli anche
                            noi, riluttanti a cedere e insofferenti dei secondi [posti], emuliamo la
                            dignitá e la gloria. </p>
                        <p xml:id="sec010007" n="53"> A loro saremo, volendo, in nulla inferiori.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§11" xml:id="sec011">
                    <p>La natura degli angeli superiori</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec011001" n="54"> Ma in che modo, o insomma con quali opere? </p>
                        <p xml:id="sec011002" n="55"> Vediamo le loro opere, la loro vita. </p>
                        <p xml:id="sec011003" n="56"> Se la vivremo anche noi (e certo lo possiamo),
                            avremo giá uguagliato la loro sorte. </p>
                        <p xml:id="sec011004" n="57"> Arde il Serafino del fuoco d'amore; rifulge il
                            Cherubino dello splendore dell'intelletto; sta il Trono nella saldezza
                            del giudizio. </p>
                        <p xml:id="sec011005" n="58"> Quindi, se dediti alla vita attiva assumeremo
                            la cura delle cose inferiori con giusta considerazione, saremo resi
                            saldi con la stabile saldezza dei Troni. </p>
                        <p xml:id="sec011006" n="59"> Se sciolti dalle azioni, meditando nella
                            creazione il Creatore, nel Creatore la creazione, opereremo nella quiete
                            della contemplazione, risplenderemo da ogni parte di luce cherubica. </p>
                        <p xml:id="sec011007" n="60"> Se arderemo d'amore solo per il Creatore, del
                            suo fuoco che tutto consuma, c'infiammeremo d'un tratto a immagine dei
                                Serafini<anchor type="annotation" n="27" xml:id="legacy27"/>. </p>
                        <p xml:id="sec011008" n="61"> Sul Trono, cioè sul giusto giudice, sta Dio,
                            giudice dei secoli. </p>
                        <p xml:id="sec011009" n="62"> Sul Cherubino, cioè sul contemplatore, vola e
                            quasi covandolo<anchor type="annotation" n="28" xml:id="legacy28"/> gli infonde calore. </p>
                        <p xml:id="sec011010" n="63"> Infatti lo spirito del Signore è portato sulle
                            acque, le acque, si dice, che sono sopra i cieli e, come è scritto nel
                            libro di Giobbe, lodano Dio con inni antelucani<anchor type="annotation" n="29" xml:id="legacy29"/>. </p>
                        <p xml:id="sec011011" n="64"> E il Serafino, cioè l'amante, è in Dio e Dio è
                            in lui, e Dio e lui sono uno solo. </p>
                        <p xml:id="sec011012" n="65"> Grande è la potenza dei Troni che raggiungiamo
                            nel giudicare; somma è l'altezza dei Serafini che raggiungiamo
                            nell'amore. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§12" xml:id="sec012">
                    <p>L'ispirazione degli angeli</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec012001" n="66"> Ma come può qualcuno giudicare o amare quel
                            che non si conosce? </p>
                        <p xml:id="sec012002" n="67"> Mosè amò il Dio che vide e, quale giudice,
                            spiegò al popolo quello che, quale contemplatore, aveva visto prima sul
                            monte. </p>
                        <p xml:id="sec012003" n="68"> Perciò il Cherubino, nella sua posizione
                            intermedia, ci prepara al fuoco serafico e ci illumina per il giudizio
                            dei Troni. </p>
                        <p xml:id="sec012004" n="69"> Questo è il nodo delle prime menti, l'ordine
                            palladico, che presiede alla filosofia contemplativa: questo dobbiamo in
                            primo luogo emulare e desiderare, e in egual misura capire, per essere
                            rapiti ai fastigi dell'amore e discendere istruiti e preparati ai
                            compiti dell'azione. </p>
                        <p xml:id="sec012005" n="70"> Conviene quindi, se dobbiamo modellare la
                            nostra vita sulla vita dei Cherubini, avere davanti agli occhi e ben
                            distinta l'idea di quale e come sia la loro vita, quali le loro azioni e
                            quali le opere. </p>
                        <p xml:id="sec012006" n="71"> Ma poiché non è concesso che noi (che siamo
                            carne e conosciamo solo le cose terrene) raggiungiamo questo modello per
                            conto nostro, accostiamoci agli antichi padri: essi, per la familiaritá
                            e la consuetudine che avevano con queste cose, ce ne possono dare
                            testimonianza ricchissima e certa. </p>
                        <p xml:id="sec012007" n="72"> Consultiamo l'apostolo Paolo, vaso d'elezione,
                            su quali fossero le attivitá degli eserciti dei Cherubini che vide
                            quando fu elevato al terzo cielo. </p>
                        <p xml:id="sec012008" n="73"> Risponderá, come interpreta Dionigi, che si
                            purificano, sono illuminati e poi giungono a perfezione. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§13" xml:id="sec013">
                    <p>La preparazione dell'anima</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec013001" n="74"> Noi dunque, emulando in terra la vita dei
                            Cherubini, dominando con la scienza morale l'impeto delle passioni,
                            disperdendo la tenebra della ragione con la dialettica (come lavando via
                            le sozzure dell'ignoranza e del vizio), purghiamo l'anima perché gli
                            affetti non si scatenino senza freni o la ragione di quando in quando
                            sconsideratamente deliri. </p>
                        <p xml:id="sec013002" n="75"> Quindi nell'anima composta e purificata
                            diffondiamo la luce della filosofia morale, per renderla infine perfetta
                            con la conoscenza delle cose divine. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§14" xml:id="sec014">
                    <p>Le scale di Giacobbe</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec014001" n="76"> E, per non limitarci ai nostri padri,
                            consultiamo il patriarca Giacobbe, la cui immagine risplende incisa
                            nella sede della gloria. </p>
                        <p xml:id="sec014002" n="77"> Ci istruirá il padre sapientissimo, che
                            dormiva nel mondo terreno e vegliava in quello superiore<anchor type="annotation" n="30" xml:id="legacy30"/>. </p>
                        <p xml:id="sec014003" n="78"> Ma ci insegnerá tramite una figura (giacché
                            così tutto ad essi si accadeva) che vi sono scale che si protendono dal
                            fondo della terra al sommo dei cieli, nelle quali si distingue una lunga
                            serie di gradini, sulla cui sommitá siede il Signore, mentre gli angeli
                            contemplanti vi salgono e vi discendono in modo alterno. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§15" xml:id="sec015">
                    <p>Il nostro avvicinamento alle scale di Giacobbe</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec015001" n="79"> Ma se noi, volendo imitare la vita degli
                            angeli, dobbiamo fare lo stesso, vi chiedo: chi oserá toccare le scale
                            del Signore, o con piede impuro o con mani non monde? </p>
                        <p xml:id="sec015002" n="80"> Secondo i misteri, è vietato che chi è impuro
                            tocchi ciò che è puro. </p>
                        <p xml:id="sec015003" n="81"> Ma quali sono questi piedi? </p>
                        <p xml:id="sec015004" n="82"> Quali queste mani? </p>
                        <p xml:id="sec015005" n="83"> Il piede dell'anima è senza dubbio quella sua
                            parte più vile che si appoggia alla materia come al suolo terreno;
                            quella facoltá (dico) che alimenta e nutre, fomite di libidine e maestra
                            di mollezza sensuale<anchor type="annotation" n="31" xml:id="legacy31"/>. </p>
                        <p xml:id="sec015006" n="84"> E perché non chiamare mani dell'anima la sua
                            parte irascibile, la quale, militando a servizio del desiderio, per esso
                            combatte e come predatrice rapina sotto il sole e nell'arena pubblica
                            quello che il desiderio divora riposando all'ombra? </p>
                        <p xml:id="sec015007" n="85"> Per non essere respinti da quelle scale come
                            profani e impuri, laviamo con la filosofia morale come nella corrente di
                            un fiume queste mani, questi piedi, cioè tutta la parte sensibile in cui
                            hanno sede le lusinghe corporee che trattengono l'anima, come si suol
                            dire, obtorto collo. </p>
                        <p xml:id="sec015008" n="86"> Ma neppure questo basterá, se vorremo divenire
                            compagni degli angeli che percorrono salendo e discendendo la scala di
                            Giacobbe, a meno che non siamo ben preparati e istruiti ad essere
                            promossi debitamente di grado in grado, a non uscire mai dal percorso
                            della scala e ad affrontare i movimenti reciproci. </p>
                        <p xml:id="sec015009" n="87"> E quando avremo raggiunto questo punto con
                            l'arte del discorso o del ragionamento, animati ormai dallo spirito
                            cherubico, cioè filosofando secondo i gradi della natura, tutto
                            penetrando dal centro al centro, ora discenderemo smembrando con
                            violenza titanica l'uno nei molti, come Osiride; ora saliremo radunando
                            con forza apollinea i molti nell'uno, come le membra di Osiride<anchor type="annotation" n="32" xml:id="legacy32"/>, finché riposando nel seno del Padre, che
                            è al sommo della scala, diventeremo perfetti nella felicitá teologica.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§16" xml:id="sec016">
                    <p>La pace e la natura duplice dell'anima</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec016001" n="88"> E chiediamo al giusto Giobbe, che prima di
                            venire alla vita strinse un patto con il Dio della vita<anchor type="annotation" n="33" xml:id="legacy33"/>, che cosa il sommo Dio desideri di più in
                            quei milioni di angeli che gli stanno dappresso, ed egli risponderá
                            certamente: la pace, secondo quello che si legge nel libro di Giobbe:
                            «Colui che fa la pace nei cieli». </p>
                        <p xml:id="sec016002" n="89"> E poiché l'ordine medio interpreta i precetti
                            dell'ordine sommo per gli inferiori, interpreti per noi le parole del
                            teologo Giobbe il filosofo Empedocle. </p>
                        <p xml:id="sec016003" n="90"> Egli ci presenta (come attestano i suoi carmi)
                            tramite i simboli della discordia e dell'amicizia, ovvero della guerra e
                            della pace, le due nature della nostra anima: una di esse ci eleva al
                            cielo e l'altra ci precipita negli inferi. </p>
                        <p xml:id="sec016004" n="91"> In questi carmi si lamenta di essere
                            trascinato nell'abisso, sospinto dalla lotta e dalla discordia, simile a
                            un folle ed esiliato lontano dagli dei<anchor type="annotation" n="34" xml:id="legacy34"/>. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§17" xml:id="sec017">
                    <p>La teologia come soccorso per l'anima travolta</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec017001" n="92"> La discordia, o Padri, assume in noi davvero
                            molte forme; abbiamo gravi lotte interne e peggio che guerre civili in
                            casa nostra. </p>
                        <p xml:id="sec017002" n="93"> Esse sono tali che, se noi non le vorremo e se
                            aspireremo a quella pace che ci sollevi così in alto da collocarci fra
                            gli eletti del Signore, solamente la filosofia potrá dominarle
                            completamente dentro di noi e sedarle. La filosofia morale, in primo
                            luogo, se l'uomo bramerá soltanto una tregua con i suoi nemici,
                            reprimerá le sfrenate scorrerie della bestia multiforme e la furia, la
                            rabbia e la tracotanza del leone<anchor type="annotation" n="35" xml:id="legacy35"/>. </p>
                        <p xml:id="sec017003" n="94"> Quindi, se con più avveduto consiglio vorremo
                            per noi la sicurezza di una pace perenne, essa verrá e soddisferá
                            generosamente i nostri desideri in quanto, uccise entrambe le bestie,
                            quasi immolando la scrofa<anchor type="annotation" n="36" xml:id="legacy36"/>, stabilirá
                            fra la carne e lo spirito un inviolabile patto di santissima pace. </p>
                        <p xml:id="sec017004" n="95"> La dialettica calmerá la ragione ansiosamente
                            agitata fra le contraddizioni del discorso e le capziositá del
                            sillogismo. </p>
                        <p xml:id="sec017005" n="96"> La filosofia naturale pacificherá le liti
                            dell'opinione e i dissidi che, da una parte e dall'altra, tormentano,
                            sconcertano e dilacerano l'anima inquieta. </p>
                        <p xml:id="sec017006" n="97"> Ma li acquieterá così da farci ricordare che
                            la natura, come ha detto Eraclito, è generata dalla guerra e per questo
                            è chiamata da Omero «contesa». </p>
                        <p xml:id="sec017007" n="98"> In essa, perciò, non si danno a noi vera
                            quiete e stabile pace, che sono invece dono e privilegio della sua
                            signora, la santissima teologia. </p>
                        <p xml:id="sec017008" n="99"> Essa, mostrandoci la via che a questa conduce,
                            ci accompagnerá da lei che, vedendoci da lontano affannati, griderá:
                            «Venite a me, voi che siete affaticati; venite e io vi ristorerò; venite
                            a me e io vi darò la pace che il mondo e la natura non possono darvi».
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§18" xml:id="sec018">
                    <p>La ricerca della pace da parte dell'anima e la sua unione con Dio</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec018001" n="100"> Chiamati con tanta dolcezza, invitati con
                            tanta benevolenza, volando all'abbraccio della beatissima madre con
                            piede alato come Mercuri terreni, godremo della pace tanto desiderata. è
                            questa la santissima pace, l'unione inseparabile, l'amicizia concorde,
                            per cui tutte le anime in quell'unica mente che è al si sopra di ogni
                            mente, non solo si accordano ma, in un certo modo ineffabile, si fondono
                            intimamente in una cosa sola<anchor type="annotation" n="37" xml:id="legacy37"/>. </p>
                        <p xml:id="sec018002" n="101"> Questa è l'amicizia che i Pitagorici dicono
                            essere il fine di tutta la filosofia, la pace che il Signore attua nei
                            suoi cieli e che gli angeli discendendo in terra annunziarono agli
                            uomini di buona volontá, perché per essa gli uomini salendo in cielo
                            diventassero angeli. </p>
                        <p xml:id="sec018003" n="102"> Auguriamo questa pace agli amici e al nostro
                            tempo; auguriamola ad ogni casa in cui entriamo e alla nostra anima
                            affinché diventi così essa stessa dimora di Dio; affinché cioè, scosse
                            via le impuritá con la morale e la dialettica, adornatasi della
                            molteplice filosofia come di magnificenza regale, coronato il sommo
                            delle porte con il serto della teologia, il Re della Gloria discenda e,
                            venendo col Padre, prenda dimora presso di lei. </p>
                        <p xml:id="sec018004" n="103"> E se la nostra anima si mostrerá degna di
                            tanto ospite - immensa è la bontá di lui - vestita di oro come di manto
                            nuziale e circondata dalla molteplice varietá delle scienze, accoglierá
                            il bellissimo ospite non più come ospite, ma come sposo; e per non
                            essere mai separata da lui, desidererá separarsi dal suo popolo e,
                            dimentica della casa del padre, e persino di se stessa, vorrá morire a
                            se stessa per vivere nello sposo, al cui cospetto preziosa, certo, è la
                            morte dei santi, morte, dico, se morte può chiamarsi quella pienezza di
                            vita nella cui meditazione i sapienti fecero consistere l'esercizio
                            della filosofia<anchor type="annotation" n="38" xml:id="legacy38"/>. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§19" xml:id="sec019">
                    <p>L'allegoria mosaica del tabernacolo</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec019001" n="104"> E citiamo anche lo stesso Mosè, di poco
                            inferiore a quella pienezza sorgiva di sacrosanta e ineffabile
                            intelligenza, del cui nettare si inebriano gli angeli<anchor type="annotation" n="39" xml:id="legacy39"/>. </p>
                        <p xml:id="sec019002" n="105"> Udiremo il giudice venerando stabilire le
                            leggi per noi che abitiamo nella deserta solitudine del corpo: «Gli
                            impuri, che hanno ancora bisogno della morale, abitino col volgo fuori
                            del tabernacolo a cielo scoperto, purificandosi come i sacerdoti
                            tessali. </p>
                        <p xml:id="sec019003" n="106"> Coloro che hanno giá messo ordine nella loro
                            condotta, e che sono giá stati accolti nel santuario, non tocchino
                            ancora le cose sacre, ma prima servano come diligenti leviti alle cose
                            della filosofia dedicandosi alla dialettica. </p>
                        <p xml:id="sec019004" n="107"> Poi, ammessi anche loro alle cose sacre del
                            sacerdozio della filosofia, contemplino ora i variopinti ornamenti della
                            reggia superiore di Dio, cioè la decorazione siderea e regale, ora il
                            celeste candelabro a sette fiamme, ora le fodere di pelli, perché,
                            ammessi ad entrare nei recessi del tempio in virtù dei meriti della
                            sublimitá teologica, godano della gloria della divinitá senza la
                            mediazione di alcun velo d'immagine<anchor type="annotation" n="40" xml:id="legacy40"/>. </p>
                        <p xml:id="sec019005" n="108"> Questo certamente Mosè ci comanda e
                            comandando ci ammonisce, ci incita e ci esorta a preparare a noi stessi
                            tramite la filosofia, finché ci è possibile, la strada alla futura
                            gloria celeste. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§20" xml:id="sec020">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec020001" n="109"> In realtá non soltanto i misteri
                                mosaici<anchor type="annotation" n="41" xml:id="legacy41"/> o cristiani, bensì anche
                            la teologia degli antichi<anchor type="annotation" n="42" xml:id="legacy42"/> ci mostra
                            l'utilitá e la dignitá delle arti liberali di cui sono qui venuto a
                            discutere. </p>
                        <p xml:id="sec020002" n="110"> A cos'altro mirava infatti l'osservanza, nei
                            misteri greci, dei diversi gradi iniziatici? Solo dopo essersi
                            purificati tramite quelle arti che, dicevamo, sono in certo modo
                            espiatorie, e cioè la morale e la dialettica,<anchor type="annotation" n="43" xml:id="legacy43"/> gli iniziati ottenevano l'ammissione ai misteri.<anchor type="annotation" n="44" xml:id="legacy44"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec020003" n="111"> La quale in che altro può consistere se non
                            nell'interpretazione della natura più recondita per il tramite della
                            filosofia? </p>
                        <p xml:id="sec020004" n="112"> A questo punto erano finalmente preparati al
                            sopraggiungere dell'<figure>
                                <graphic url="epopteia.gif"/>
                            </figure>,<anchor type="annotation" n="45" xml:id="legacy45"/> cioè dell'intima visione
                            delle cose divine mediante il lume della teologia. </p>
                        <p xml:id="sec020005" n="113"> Chi non desiderebbe di venire iniziato a tali
                            sacri rituali? </p>
                        <p xml:id="sec020006" n="114"> Chi, messa da parte ogni umana sollecitudine,
                            disprezzando i beni della fortuna e trascurando il corpo, non vorrebbe
                            divenire, mentre ancora si trova qui sulla terra, commensale degli dèi,
                            e madido del nettare dell'eternitá ricevere, animale mortale, il dono
                            dell'immortalitá? </p>
                        <p xml:id="sec020007" n="115"> Chi non vorrebbe venir pervaso dall'afflato
                            di quei furori socratici<anchor type="annotation" n="46" xml:id="legacy46"/> che Platone
                            celebra nel Fedro, ed esserne trasportato, dopo rapidissimo viaggio,
                            nella Gerusalemme celeste, fuggendo prontamente in un remeggio d'ali e
                            di piedi da qui - ossia da questo mondo, che è consegnato al maligno? </p>
                        <p xml:id="sec020008" n="116"> Verremo condotti via, o Padri, verremo
                            condotti via dai furori socratici, che a tal segno ci faranno uscir di
                            mente, da porre la nostra mente e noi stessi in Dio. </p>
                        <p xml:id="sec020009" n="117"> Verremo condotti via da essi, comunque, solo
                            se prima avremo condotto a termine noi stessi quello che sta in noi;
                            infatti se da un lato, mediante la morale, le forze delle passioni
                            saranno state opportunamente tese, nelle debite proporzioni, secondo le
                            misure armoniche, così da accordarsi l'una all'altra in perdurante
                            consonanza, e se dall'altro lato la ragione, mediante la dialettica,
                            procederá a tempo nel suo cammino, allora, eccitati dal furore delle
                            muse, attraverso l'udito interiore berremo la celeste armonia. </p>
                        <p xml:id="sec020010" n="118"> Allora Bacco, condottiero delle Muse,<anchor type="annotation" n="47" xml:id="legacy47"/> nei suoi misteri (cioè tramite segni
                            visibili della natura) mostrerá a noi che filosofiamo le cose invisibili
                            di Dio, e ci inebrierá dell'abbondanza della casa di Dio, dove se in
                            tutto saremo fedeli come Mosé, la santissima teologia a noi accostandosi
                            ci animerá di un duplice furore. </p>
                        <p xml:id="sec020011" n="119"> Infatti sollevati fino alla sua altissima
                            specola, di lì commisurando all'indivisa eternitá le cose che sono, che
                            sono state e che saranno, e rimirando la primeva bellezza, di quelle
                            saremo i febei vati, di questa saremo gli alati amanti, e infine,
                            sospinti, come da un estro, da ineffabile amore, trovandoci fuori di noi
                            stessi quasi fossimo Serafini ardenti, ricolmi della divinitá, ormai non
                            saremo più noi stessi, ma quegli stesso che ci fece. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§21" xml:id="sec021">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec021001" n="120"> I sacri nomi di Apollo, se indaghiamo i loro
                            significati e i misteri in essi celati, mostrano a sufficienza come quel
                            dio sia, non meno che vate, filosofo. </p>
                        <p xml:id="sec021002" n="121"> Ma avendo Ammonio<anchor type="annotation" n="48" xml:id="legacy48"/> su questo argomento giá detto quanto basta, non ho motivo
                            di trattarne ora altrimenti; rivolgiamo invece il nostro pensiero, o
                            Padri, ai tre precetti delfici,<anchor type="annotation" n="49" xml:id="legacy49"/>
                            assolutamente necessari a coloro che intendono entrare nel tempio,
                            sacrosanto e augustissimo, non del falso, ma del vero Apollo che
                            illumina ogni anima che viene in questo mondo; vi accorgerete che essi a
                            null'altro ci esortano, se non ad abbracciare con tutte le nostre forze
                            la filosofia tripartita della quale stiamo qui discutendo. </p>
                        <p xml:id="sec021003" n="122"> Infatti il celebre <figure>
                                <graphic url="meden.gif"/>
                            </figure> («nulla di troppo») giustamente prescrive quale regola e norma
                            di ogni virtù il criterio della medietá, di cui tratta la morale. </p>
                        <p xml:id="sec021004" n="123"> Segue poi il famoso <figure>
                                <graphic url="gnothi.gif"/>
                            </figure> («conosci te stesso»), che ci incita e ci sprona alla
                            conoscenza della natura tutta, della quale la natura dell'uomo
                            costituisce l'elemento intermedio e per così dire la miscela. </p>
                        <p xml:id="sec021005" n="124"> Chi infatti conosce se stesso, in se stesso
                            conosce ogni cosa, come ebbero a scrivere prima Zoroastro e poi Platone
                            nell'Alcibiade. </p>
                        <p xml:id="sec021006" n="125"> Da ultimo, una volta che la filosofia
                            naturale ci abbia illuminati con questa conoscenza, ormai vicinissimi a
                            Dio, dicendo <figure>
                                <graphic url="ei.gif"/>
                            </figure> («tu sei») ci rivolgeremo al vero Apollo con un saluto
                            teologico, chiamandolo così con espressione familiare e del pari felice.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§22" xml:id="sec022">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec022001" n="126"> Ma consultiamo anche il sapientissimo
                                Pitagora,<anchor type="annotation" n="50" xml:id="legacy50"/> sapiente soprattutto
                            perché mai si ritenne degno di tale nome.<anchor type="annotation" n="51" xml:id="legacy51"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec022002" n="127"> Ci prescriverá in primo luogo di «non sedere
                            sopra il moggio», esortandoci con ciò a non disperdere, abbandonandola
                            nell'ozio e nell'inerzia, quella parte razionale con cui l'anima misura,
                            giudica ed esamina ogni cosa; ma al contrario a indirizzarla e a
                            incitarla costantemente con l'esercizio e la regola della dialettica. </p>
                        <p xml:id="sec022003" n="128"> Inoltre ci indicherá due cose dalle quali
                            dobbiamo prima di tutto guardarci: e cioè dal mingere contro il sole e
                            dal tagliarci le unghie durante il sacrificio. </p>
                        <p xml:id="sec022004" n="129"> Ma dopo che, grazie alla morale, avremo
                            espulso da noi i torbidi appetiti di piaceri superflui, ed avremo
                            reciso, quasi fossero unghie, le acuminate esuberanze dell'ira e gli
                            artigli dell'animositá, allora dovremo finalmente disporci a prender
                            parte ai sacri rituali, cioè ai giá menzionati misteri di Bacco, e a
                            dedicarci a quella contemplazione di cui giustamente il sole vien detto
                            essere per noi padre e guida. </p>
                        <p xml:id="sec022005" n="130"> Da ultimo Pitagora ci esorterá a «nutrire il
                            gallo», cioè ad alimentare la parte divina dell'anima con la conoscenza
                            delle cose divine, quasi si trattasse di solido cibo e di celeste
                            ambrosia. </p>
                        <p xml:id="sec022006" n="131"> Questo è il gallo il cui sguardo incute paura
                            e rispetto al leone, cioè ad ogni potere terreno. </p>
                        <p xml:id="sec022007" n="132"> Questo è quel gallo a cui, leggiamo in
                            Giobbe, fu data l'intelligenza. </p>
                        <p xml:id="sec022008" n="133"> Quando questo gallo canta rinsavisce l'uomo
                            che si trova nell'errore. </p>
                        <p xml:id="sec022009" n="134"> Questo gallo nel crepuscolo mattutino unisce
                            il suo canto alle lodi che gli astri del mattino rendono a Dio. </p>
                        <p xml:id="sec022010" n="135"> Questo è il gallo che Socrate in punto di
                            morte, allorché sperava di congiungere il divino dell'anima sua alla
                            divinitá di un mondo più grande, disse di dovere ad Esculapio, ovvero al
                            medico delle anime, giacché ormai si trovava oltre qualunque pericolo di
                            malattia corporale. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§23" xml:id="sec023">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec023001" n="136"> Ma esaminiamo ora anche le tradizioni dei
                                Caldei,<anchor type="annotation" n="52" xml:id="legacy52"/> e ci accorgeremo (se
                            prestiamo loro fede) che le arti che aprono ai mortali la via verso la
                            felicitá sono le stesse anche per loro. </p>
                        <p xml:id="sec023002" n="137"> Gli interpreti caldei riportano una sentenza
                            di Zoroastro secondo la quale l'anima è alata e, quando perde le ali,
                            precipita nel corpo, mentre vola di nuovo in cielo allorché le ali
                            ricrescono. </p>
                        <p xml:id="sec023003" n="138"> Domandandogli i discepoli in che modo
                            potessero ottenere anime dalle ali ben piumate e capaci di volare,
                            rispose: «Irrorate le ali con acque di vita». </p>
                        <p xml:id="sec023004" n="139"> E chiedendogli ancora dove potessero
                            attingere queste acque, rispose loro con una parabola (come era suo
                            costume): «Il paradiso di Dio è purificato e irrigato da quattro fiumi. </p>
                        <p xml:id="sec023005" n="140"> Da questi traete le acque per voi salvifiche. </p>
                        <p xml:id="sec023006" n="141"> Quello che scorre da settentrione ha nome ,
                            che significa ciò che è retto, e quello che scorre da occidente si
                            chiama , che vuol dire espiazione; quello che viene da oriente si chiama
                            , che sta per luce, mentre quello che scorre da meridione ha nome , che
                            possiamo tradurre come pietá». </p>
                        <p xml:id="sec023007" n="142"> Ora riflettete attentamente e considerate, o
                            Padri, a cosa mirino queste dottrine di Zoroastro: di certo a null'altro
                            se non a farci espiare con la scienza morale, quasi si trattasse di
                            flutti iberici, la sozzura dei nostri occhi; e a farci rettificare lo
                            sguardo con la dialettica, quasi fosse una livella boreale. </p>
                        <p xml:id="sec023008" n="143"> Poi a far sì che, contemplando la natura, ci
                            abituiamo alla luce ancor flebile della veritá, quasi fosse il primo
                            albeggiare del sole; perché infine possiamo, grazie alla pietá teologica
                            e al santissimo culto di Dio, sostenere saldamente, quasi fossimo aquile
                            del cielo, l'abbagliante splendore del sole meridiano. </p>
                        <p xml:id="sec023009" n="144"> Sono queste, forse, le famose conoscenze
                            mattutine, meridiane e vespertine dapprima cantate da Davide e poi
                            ampiamente spiegate da Agostino. </p>
                        <p xml:id="sec023010" n="145"> Questa è la luce meridiana che infiamma in
                            linea retta i Serafini e che del pari illumina i Cherubini. </p>
                        <p xml:id="sec023011" n="146"> Questa è la regione verso la quale
                            costantemente tendeva l'antico padre Abramo. </p>
                        <p xml:id="sec023012" n="147"> Questo il luogo dove, secondo le dottrine dei
                            cabalisti e degli Arabi, non c'è posto per gli spiriti impuri. </p>
                        <p xml:id="sec023013" n="148"> E, se è lecito render pubblico, sia pure
                            sotto forma di enigma, qualcosa dei più reconditi misteri,<anchor type="annotation" n="53" xml:id="legacy53"/> dopo che la repentina caduta dal cielo ha
                            condannato il capo dell'uomo alla vertigine e, stando a Geremia, la
                            morte entrata dalle finestre ci ha colpito al fegato e al petto,
                            invochiamo la presenza di Raffaele,<anchor type="annotation" n="54" xml:id="legacy54"/>
                            medico celeste, affinché ci liberi tramite la morale e la dialettica,
                            quasi fossero salvifici medicamenti. </p>
                        <p xml:id="sec023014" n="149"> Allora, recuperata la buona salute, verrá
                            ormai a dimorare in noi la forza di Dio, Gabriele, il quale guidandoci
                            attraverso le meraviglie della natura e mostrandoci ovunque la virtù e
                            il potere di Dio, ci consegnerá infine al sommo sacerdote Michele, che
                            congedatici ormai noi dal servizio filosofico, ci renderá onore con le
                            insegne del sacerdozio teologico, quasi fossero una corona di pietre
                            preziose. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§24" xml:id="sec024">
                    <p>In che modo la concezione attuale della filosofia differisce dalla mia</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec024001" n="150"> Per questi motivi, o molto venerandi Padri,
                            mi sono sentito, non solamente incoraggiato, ma addirittura investito
                            del dovere di dedicarmi allo studio della filosofia. </p>
                        <p xml:id="sec024002" n="151"> E non avevo certo intenzione di parlarne, se
                            non per replicare <anchor type="annotation" n="55" xml:id="legacy55"/> a quanti sono
                            soliti condannare lo studio della filosofia soprattutto negli uomini di
                            più alto rango<anchor type="annotation" n="56" xml:id="legacy56"/> o, in genere, in coloro
                            ai quali tocca in sorte una discreta fortuna<anchor type="annotation" n="57" xml:id="legacy57"/>. </p>
                        <p xml:id="sec024003" n="152"> Infatti tutto questo filosofare (e questa è
                            davvero una delle sventure della nostra epoca) viene ormai trattato con
                            disprezzo e insultato<anchor type="annotation" n="58" xml:id="legacy58"/>, piuttosto che
                            essere tenuto in onore e gloria. </p>
                        <p xml:id="sec024004" n="153"> A tal punto si è impadronita delle menti di
                            quasi tutti questa convinzione esiziale e mostruosa che o non si debba
                            fare della filosofia per nulla, o che siano in pochi a doverla
                                fare<anchor type="annotation" n="59" xml:id="legacy59"/>. </p>
                        <p xml:id="sec024005" n="154"> Quasiché l'avere dinanzi agli occhi, tra le
                            mani, con quell'evidenza che deriva dalla ricerca<anchor type="annotation" n="60" xml:id="legacy60"/>, le cause delle cose, le vie della
                            natura, la ragione dell'universo, i disegni di Dio, i misteri dei cieli
                            e della terra, sia cosa di nessun valore, a meno che uno non possa o
                            ricercare avidamente attraverso ciò una qualche forma di potere o
                            procacciarsi un guadagno. </p>
                        <p xml:id="sec024006" n="155"> Anzi, si è scesi talmente in basso (ed è
                            davvero doloroso), che ormai si considerano sapienti solo coloro i quali
                            usano la filosofia<anchor type="annotation" n="61" xml:id="legacy61"/> alla stregua di una
                                merce<anchor type="annotation" n="62" xml:id="legacy62"/>. Sarebbe come<anchor type="annotation" n="63" xml:id="legacy63"/> vedere la pudica Pallade, presente fra
                            gli uomini per dono degli dèi, bandita, cacciata, sbeffeggiata, e priva
                            di chi l'ami, di chi la protegga, a meno che lei stessa - come una
                            prostituta che ha accettato<anchor type="annotation" n="64" xml:id="legacy64"/> il ricavo
                            meschino della verginitá perduta - non rechi nelle tasche<anchor type="annotation" n="65" xml:id="legacy65"/> dell'amante il mal guadagnato denaro.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§25" xml:id="sec025">
                    <p>Dichiarazione personale sul valore e sul senso della filosofia</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec025001" n="156"> E dico tutte queste cose io - non senza
                            dolore e indignazione grandissimi - non tanto verso i principi, quanto
                            semmai verso i filosofi della nostra epoca, i quali sono convinti e
                            sostengono apertamente che non si deve fare della filosofia per la
                            ragione che non esiste per i filosofi nessuna ricompensa, nessun premio
                            stabilito. E dicono questo, sebbene mostrino con evidenza, giá solo
                            usando quell'unica parola<anchor type="annotation" n="66" xml:id="legacy66"/>, di non
                            essere veri filosofi. </p>
                        <p xml:id="sec025002" n="157"> Perciò, dal momento che tutta la loro vita Ë
                            stata consacrata o al denaro o all'ambizione, sono incapaci di
                            abbracciare la conoscenza in sé e per sé della veritá. </p>
                        <p xml:id="sec025003" n="158"> Invece io mi attribuirò il merito - e non mi
                            vergognerò affatto di tessere le lodi di me stesso a questo riguardo -
                            di non aver mai fatto della filosofia con nessun altro intento tranne
                            quello di essere, appunto, filosofo, e di non aver né sperato né
                            richiesto dai miei studi, dalle mie veglie, alcuna ricompensa o frutto
                            diverso dal nutrimento del mio animo e dalla conoscenza della veritá, da
                            me sempre sommamente ricercata. </p>
                        <p xml:id="sec025004" n="159"> E di essa sono sempre stato desideroso e l'ho
                            sempre amata moltissimo, al punto che, messa da parte ogni
                            preoccupazione privata e pubblica, mi sono dedicato con tutto me stesso
                            all'ozio contemplativo<anchor type="annotation" n="67" xml:id="legacy67"/>, dal quale
                            nessuna calunnia degli invidiosi, nessuna maldicenza dei nemici della
                            sapienza è riuscita finora a distogliermi, né vi riuscirá mai in futuro. </p>
                        <p xml:id="sec025005" n="160"> Proprio la filosofia mi ha insegnato a
                            dipendere dalla mia coscienza piuttosto che dai giudizi altrui, e a
                            riflettere sempre non tanto su come evitare col mio comportamento che si
                            parli male di me<anchor type="annotation" n="68" xml:id="legacy68"/>, quanto semmai su
                            come non dire o fare io stesso del male. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§26" xml:id="sec026">
                    <p>L'elenco delle accuse e l'atteggiamento di difesa senza astio</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec026001" n="161"> Pertanto, molto venerabili Padri, non ero
                            ignaro del fatto che questa mia proposta di discussione<anchor type="annotation" n="69" xml:id="legacy69"/>, per tutti voi che siete a favore delle
                            arti liberali e che questa disputa avete voluto onorare della vostra
                            molto autorevole presenza, si sarebbe rivelata tanto gradita e amabile,
                            quanto fastidiosa e sgradita sarebbe invece stata per molti altri. E so
                            che non mancano coloro i quali hanno disprezzato la mia impresa prima di
                            adesso e continuano a farlo anche ora adducendo vari motivi. </p>
                        <p xml:id="sec026002" n="162"> Così le buone e sante azioni tese al
                            conseguimento della virtù sono solite avere, se non più, certo non meno
                                denigratori<anchor type="annotation" n="70" xml:id="legacy70"/> di quelle ingiuste e
                            malvagie perpetrate per vizio<anchor type="annotation" n="71" xml:id="legacy71"/>. </p>
                        <p xml:id="sec026003" n="163"> Ci sono quelli che non approvano tutto questo
                            genere di discussioni e quest'uso dei dibattiti intellettuali pubblici,
                            poiché li ritengono una forma di ostentazione fatta più per sfoggio di
                            ingegno e di conoscenza che non per accrescere il proprio sapere. </p>
                        <p xml:id="sec026004" n="164"> Poi vi sono coloro che, per la veritá, non
                            disprezzano questo tipo di esercizio, ma non lo approvano per niente in
                            me, siccome io a questa etá, avendo cioè solamente ventitré anni<anchor type="annotation" n="72" xml:id="legacy72"/>, ho osato proporre una discussione sui
                            sublimi arcani della teologia cristiana, sulle più ardue questioni della
                            filosofia, su discipline inesplorate, in una cittá famosissima, dinanzi
                            a un vastissimo congresso di uomini dottissimi, dinanzi al senato
                            apostolico. </p>
                        <p xml:id="sec026005" n="165"> Altri ancora, sebbene mi concedano di
                            discutere, non vogliono permettermi di trattare novecento argomenti,
                            accusandomi ingiustamente di fare ciò tanto per inutile ostentazione
                            quanto senza disporre delle forze necessarie. </p>
                        <p xml:id="sec026006" n="166"> Io mi sarei arreso anche subito ai loro
                            rimproveri se così mi avesse insegnato la filosofia che io professo, e
                            anche ora non risponderei, come essa insegna<anchor type="annotation" n="73" xml:id="legacy73"/>, se pensassi che questa nostra discussione fosse stata
                            avviata con l'intento di litigare fino alla rissa. </p>
                        <p xml:id="sec026007" n="167"> Perciò mettiamo da parte ogni proposito di
                            ostile provocazione<anchor type="annotation" n="74" xml:id="legacy74"/>, allontanando
                            anche dai nostri animi<anchor type="annotation" n="75" xml:id="legacy75"/> quell'astio che
                            Platone sostiene essere sempre assente dalla schiera degli dèi, e
                            valutiamo amichevolmente se io debba dare l'avvio a questa discussione e
                            se inoltre debba farlo su temi così numerosi. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§27" xml:id="sec027">
                    <p>Risposta a un primo ordine di accuse</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec027001" n="168"> In primo luogo non ho certamente intenzione
                            di dire molto a quanti criticano con malevolenza l'usanza di discutere
                            in pubblico, dal momento che questa colpa, se di colpa si deve parlare,
                            mi accomuna non solo a tutti voi, esimi dottori, che piuttosto spesso
                            avete assolto - non senza lode e onore grandissimi - a tale dovere, ma
                            anche a Platone e ad Aristotele e ai più famosi filosofi di tutti i
                            tempi. </p>
                        <p xml:id="sec027002" n="169"> Ed essi avevano la ferma certezza che, per
                            ottenere la conoscenza della veritá che cercavano, non ci fosse nulla di
                            meglio dell'esercizio il più possibile assiduo della discussione. </p>
                        <p xml:id="sec027003" n="170"> Infatti, allo stesso modo in cui i
                                muscoli<anchor type="annotation" n="76" xml:id="legacy76"/> del corpo si
                            irrobustiscono con la ginnastica, così senz'ombra di dubbio, in questa
                            sorta di palestra intellettuale<anchor type="annotation" n="77" xml:id="legacy77"/>, le
                            forze dell'anima divengono di gran lunga più salde e vigorose. </p>
                        <p xml:id="sec027004" n="171"> Così che io mi sono persuaso che sia i poeti
                            attraverso le tanto celebrate armi di Pallade, sia gli Ebrei quando
                            sostengono che<figure>
                                <graphic url="brzl.gif"/>
                            </figure><anchor type="annotation" n="78" xml:id="legacy78"/>, il ferro, è il simbolo dei
                            sapienti, non hanno voluto dirci nient'altro che questo: tali dispute
                            molto onorevoli sono del tutto<anchor type="annotation" n="79" xml:id="legacy79"/>
                            necessarie al conseguimento della sapienza. </p>
                        <p xml:id="sec027005" n="172"> E così, si dá il caso che anche i caldei
                            richiedano, al momento della nascita di colui che è destinato a
                            diventare filosofo, quell'oroscopo<anchor type="annotation" n="80" xml:id="legacy80"/> in
                            cui Marte dista di un terzo dello zodiaco<anchor type="annotation" n="81" xml:id="legacy81"/> anche da Mercurio, quasiché, tolti questi incontri e queste
                            contese, ogni filosofia debba risultare sonnolenta e pigra. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§28" xml:id="sec028">
                    <p>Replica alla seconda accusa</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec028001" n="173"> A dire il vero però, è più difficile un mio
                            piano di difesa contro questi che mi dicono inadeguato a un tale
                            compito: infatti, mi sembra che, se mi sarò proclamato alla sua altezza,
                            forse subirò l'accusa di immodestia insieme a quella di avere
                            un'eccessiva considerazione di me stesso, se invece ammetterò di non
                            esserne all'altezza, sarò tacciato di temerarietá e di imprudenza. </p>
                        <p xml:id="sec028002" n="174"> Vedete in quale difficoltá sono
                                incappato<anchor type="annotation" n="82" xml:id="legacy82"/>, in che situazione mi
                            sono cacciato<anchor type="annotation" n="83" xml:id="legacy83"/>, in quanto che non posso
                            senza colpa promettere, per mia parte<anchor type="annotation" n="84" xml:id="legacy84"/>,
                            ciò che subito dopo non posso senza colpa non mantenere. </p>
                        <p xml:id="sec028003" n="175"> Forse potrei citare quel famoso detto di
                                Giobbe<anchor type="annotation" n="85" xml:id="legacy85"/> che sostiene che lo spirito
                            esiste ed è davvero presente in tutti gli uomini, e con Timoteo
                            ripetere: «Nessuno disprezzi la tua giovane etá». </p>
                        <p xml:id="sec028004" n="176"> Ma per parlare in coscienza potrei
                                dire<anchor type="annotation" n="86" xml:id="legacy86"/> con tutta sinceritá che in me
                            non v'è nulla di grande o di singolare; pur senza negare di essere
                                forse<anchor type="annotation" n="87" xml:id="legacy87"/> avido di apprendere e
                            desideroso delle virtù, tuttavia non mi attribuisco né pretendo<anchor type="annotation" n="88" xml:id="legacy88"/> il titolo di dotto. </p>
                        <p xml:id="sec028005" n="177"> A chi mi chieda come e perché io abbia
                            caricato sulle mie spalle un peso tanto grande, risponderò che non fu
                            certo perché io non fossi consapevole della mia debolezza, bensì perché
                            sapevo che è proprio<anchor type="annotation" n="89" xml:id="legacy89"/> di questo genere
                            di battaglie, quelle intellettuali, il fatto che in esse l'esser vinti
                            sia in realtá un guadagno. </p>
                        <p xml:id="sec028006" n="178"> Ne consegue che tutti i più deboli possono e
                            debbono non tanto sottrarsi a tali battaglie, ma anzi a pieno diritto
                            ricercarle. </p>
                        <p xml:id="sec028007" n="179"> Dal momento che colui che perde riceve dal
                            vincitore un beneficio, e non un'offesa, proprio perché - grazie ad esso
                            - torna a casa anche più ricco di quando era partito, ossia più colto e
                            più pronto ad intraprendere future battaglie. </p>
                        <p xml:id="sec028008" n="180"> Animato da questa speranza io, pur essendo un
                            debole soldato, non ho avuto nessun timore di combattere una battaglia
                            tanto difficile contro gli avversari più forti e valorosi. </p>
                        <p xml:id="sec028009" n="181"> E tuttavia, se ciò sia stato intrapreso con
                            sconsideratezza o meno, lo si può giudicare più propriamente a partire
                            dall'esito della contesa piuttosto che dalla mia etá. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§29" xml:id="sec029">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec029001" n="182"> CiÚ che mi resta, in terzo luogo,<anchor type="annotation" n="90" xml:id="legacy90"/> Ë rispondere a chi si sente offeso dal
                            gran numero delle tesi che ho proposto, come se questo peso gravasse
                            sulle loro spalle e non fossi piuttosto solo io a dover sopportare
                            questa fatica, per quanto grande essa sia. </p>
                        <p xml:id="sec029002" n="183"> C'Ë vera insolenza e troppo puntiglio nel
                            voler porre un limite all'operosit‡ degli altri e, come dice Cicerone,
                            esigere la mediocrit‡ in ciÚ che tanto pi˘ Ë bello quanto pi˘ Ë
                                grande.<anchor type="annotation" n="91" xml:id="legacy91"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec029003" n="184"> Dinanzi a un'impresa cosÏ rischiosa, era
                            senz'altro necessario o che fossi sconfitto o che avessi successo; in
                            caso di successo non vedo perchÈ quello che Ë encomiabile compiere in
                            dieci questioni venga giudicato colpevole se compiuto in novecento. </p>
                        <p xml:id="sec029004" n="185"> Se poi fossi sconfitto, essi avranno di che
                            accusarmi, se mi odiano, o di che scusarmi, se mi amano. </p>
                        <p xml:id="sec029005" n="186"> Infatti, che sia stato un giovane, per
                            debolezza d'ingegno e scarsa dottrina, a soccombere in un'impresa cosÏ
                            importante e cosÏ grande, sar‡ un fatto degno di perdono piuttosto che
                            di accusa. </p>
                        <p xml:id="sec029006" n="187"> E anzi, come dice il poeta, se mancheran le
                            forze, lode certo vi sar‡ per l'ardire; in grandi imprese gi‡ l'aver
                            voluto Ë sufficiente.</p>

                        <p xml:id="sec029007" n="188"> Infatti, se Ë vero che molti ai nostri
                            giorni, imitando Gorgia da Leontini,<anchor type="annotation" n="92" xml:id="legacy92"/>
                            usano proporre, non senza essere approvati, la discussione non solo di
                            novecento questioni, ma addirittura di tutte le questioni di tutte le
                                arti,<anchor type="annotation" n="93" xml:id="legacy93"/> perchÈ non deve essere
                            permesso a me, e senza biasimo, discutere di questioni numerose certo,
                            ma almeno precise e determinate? </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§30" xml:id="sec030   ">
                    <p>30</p>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec030001" n="189"> Ma costoro dicono che questa Ë impresa
                            superflua e ambiziosa. </p>
                        <p xml:id="sec030002" n="190"> Io invece sostengo di non averla compiuta
                            come cosa superflua, ma per necessit‡, perchÈ loro stessi, se
                            considerassero con me le ragioni del filosofare, dovrebbero ammettere
                            anche controvoglia che Ë cosa assolutamente necessaria. </p>
                        <p xml:id="sec030003" n="191"> Infatti, quelli che si sono accodati a una
                            qualunque scuola filosofica, schierandosi per esempio a favore di
                                Tommaso<anchor type="annotation" n="94" xml:id="legacy94"/> o di Scoto,<anchor type="annotation" n="95" xml:id="legacy95"/> gli autori che ora si trovano nelle mani
                            dei pi˘, loro sÏ possono mettere a repentaglio la loro dottrina anche in
                            una discussione di poche questioni. </p>
                        <p xml:id="sec030004" n="192"> Io invece mi sono proposto, senza giurare
                            sulla parola di nessuno,<anchor type="annotation" n="96" xml:id="legacy96"/> di
                            diffondermi su tutti i maestri della filosofia, di esaminare ogni
                            pagina, di conoscere tutte le scuole.<anchor type="annotation" n="97" xml:id="legacy97"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec030005" n="193"> PerciÚ, dovendo io parlare di tutti i
                            filosofi, per non sembrare legato ad una dottrina particolare qualora
                            avessi, come ne fossi il difensore, trascurato le altre, non potevano
                            non essere moltissime le questioni che si riferivano nell'insieme a
                            tutti quanti, anche se per ciascuno di loro ne fossero state proposte
                            solo poche.<anchor type="annotation" n="98" xml:id="legacy98"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec030006" n="194"> E non mi si rimproveri che ´dovunque mi
                            portano le circostanze, mi lascio portare come ospiteª.<anchor type="annotation" n="99" xml:id="legacy99"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec030007" n="195"> Infatti, il principio per cui chi studia ogni
                            genere di scrittori non manchi di leggere tutte le opere che puÚ, fu
                            osservato da tutti gli antichi e soprattutto da Aristotele, che per
                            questa ragione fu chiamato da Platone [anagnostes] , ossia
                                lettore,<anchor type="annotation" n="100" xml:id="legacy100"/> ed Ë davvero segno di
                            chiusura mentale confinarsi all'interno di una sola scuola, sia essa il
                                Portico<anchor type="annotation" n="101" xml:id="legacy101"/> o l'Accademia.<anchor type="annotation" n="102" xml:id="legacy102"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec030008" n="196"> E non puÚ scegliere la propria scuola fra
                            tutte quante senza sbagliare, chi non le abbia prima conosciute tutte da
                                vicino.<anchor type="annotation" n="103" xml:id="legacy103"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec030009" n="197"> Per di pi˘ in ciascuna scuola c'Ë qualche
                            cosa di peculiare, che essa non ha in comune con le altre. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§31" xml:id="sec031">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec031001" n="198"> E ora, per cominciare dai nostri,<anchor type="annotation" n="104" xml:id="legacy104"/> ai quali Ë giunta da ultimo la
                            filosofia, in Giovanni Scoto troviamo una vigorosa dialettica,<anchor type="annotation" n="105" xml:id="legacy105"/> in Tommaso un solido equilibrio,<anchor type="annotation" n="106" xml:id="legacy106"/> in Egidio<anchor type="annotation" n="107" xml:id="legacy107"/> una nitida precisione, in Francesco<anchor type="annotation" n="108" xml:id="legacy108"/> una penetrante acutezza, in
                                Alberto<anchor type="annotation" n="109" xml:id="legacy109"/> un'ampiezza maestosa e
                            antica, in Enrico,<anchor type="annotation" n="110" xml:id="legacy110"/> per quel che mi Ë
                            parso, una costante e veneranda elevatezza. </p>
                        <p xml:id="sec031002" n="199"> Tra gli Arabi,<anchor type="annotation" n="111" xml:id="legacy111"/> in AverroË<anchor type="annotation" n="112" xml:id="legacy112"/> troviamo una
                            fermezza incrollabile, in Avempace<anchor type="annotation" n="113" xml:id="legacy113"/> e
                            in al-Farabi<anchor type="annotation" n="114" xml:id="legacy114"/> una ponderata
                            riflessione, in Avicenna<anchor type="annotation" n="115" xml:id="legacy115"/> una divina
                            sublimit‡ platonica. </p>
                        <p xml:id="sec031003" n="200"> Tra i Greci<anchor type="annotation" n="116" xml:id="legacy116"/> la filosofia Ë limpida in generale e casta in particolare; Ë ricca e
                            copiosa in Simplicio,<anchor type="annotation" n="117" xml:id="legacy117"/> elegante e
                            compendiosa in Temistio,<anchor type="annotation" n="118" xml:id="legacy118"/> coerente e
                            dotta in Alessandro,<anchor type="annotation" n="119" xml:id="legacy119"/> profonda ed
                            elaborata in Teofrasto,<anchor type="annotation" n="120" xml:id="legacy120"/> scorrevole e
                            aggraziata in Ammonio.<anchor type="annotation" n="121" xml:id="legacy121"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec031004" n="201"> Se ci volgiamo poi ai platonici,<anchor type="annotation" n="122" xml:id="legacy122"/> per ricordarne pochi soltanto, in
                                Porfirio<anchor type="annotation" n="123" xml:id="legacy123"/> piacer‡ l'abbondanza
                            degli argomenti e la complessa religiosit‡, in Giamblico<anchor type="annotation" n="124" xml:id="legacy124"/> si venereranno i misteri dei barbari e
                            la filosofia pi˘ segreta, in Plotino<anchor type="annotation" n="125" xml:id="legacy125"/>
                            non c'Ë nessuna cosa che si ammiri particolarmente, perchÈ si fa
                            ammirare dovunque, egli che Ë inteso appena e con fatica dai platonici
                            per come parla, con linguaggio sapientemente allusivo, in modo divino
                            delle cose divine, e delle cose umane in modo molto superiore all'umano
                            . </p>
                        <p xml:id="sec031005" n="202"> Non mi occupo dei pi˘ recenti: Proclo,<anchor type="annotation" n="126" xml:id="legacy126"/> col lussureggiare della sua esuberanza
                            asiatica, e tutti quelli che gli hanno fatto seguito, Ermia,<anchor type="annotation" n="127" xml:id="legacy127"/> Damascio,<anchor type="annotation" n="128" xml:id="legacy128"/> Olimpiodoro<anchor type="annotation" n="129" xml:id="legacy129"/> e molti
                            altri, nei quali rifulge sempre quel [to Theion] , ossia quel che di
                            divino che Ë caratteristica peculiare dei platonici. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§32" xml:id="sec032">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec032001" n="203"> Si aggiunga poi che se c'Ë una scuola che
                            combatte i principi pi˘ veri e che dileggia calunniosamente le buone
                            ragioni dell'ingegno, essa non indebolisce, ma rafforza la verit‡ e
                            nemmeno la spegne, ma la ravviva come una fiamma scossa dal
                                movimento.<anchor type="annotation" n="130" xml:id="legacy130"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec032002" n="204"> Per questo motivo ho voluto presentare le
                            opinioni non di una sola dottrina, come sarebbe piaciuto a qualcuno, ma
                            di tutte quante, in modo che dal confronto di pi˘ scuole e dalla
                            discussione di diverse filosofie risplendesse pi˘ chiaramente nell'animo
                            nostro, come sole nascente dall'alto, quel ´fulgore della verit‡ª di cui
                            parla Platone nelle sue lettere.<anchor type="annotation" n="131" xml:id="legacy131"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec032003" n="205"> A che cosa sarebbe servito trattare soltanto
                            la filosofia dei latini, cioË quella di Alberto, di Tommaso, di Scoto,
                            di Egidio, di Francesco, di Enrico, trascurando i greci e gli arabi? </p>
                        <p xml:id="sec032004" n="206"> Proprio quando tutta la sapienza Ë passata
                            dai barbari ai greci e dai greci a noi?<anchor type="annotation" n="132" xml:id="legacy132"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec032005" n="207"> Per questo i nostri pensatori hanno sempre
                            creduto che a proposito di filosofia bastasse loro attenersi alle
                            scoperte degli altri e coltivare le dottrine altrui.<anchor type="annotation" n="133" xml:id="legacy133"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec032006" n="208"> A che cosa sarebbe servito discutere con i
                            peripatetici di cose naturali senza chiamare in causa anche l'Accademia
                            dei platonici, la cui dottrina anche sulle cose divine fu sempre
                            ritenuta, come testimonia Agostino,<anchor type="annotation" n="134" xml:id="legacy134"/>
                            la pi˘ santa fra tutte le filosofie e che ora, per quanto ne so, sono io
                            il primo dopo molti secoli, e sia detto senza voler suscitare alcuna
                            gelosia, a mettere alla prova di una discussione pubblica? </p>
                        <p xml:id="sec032007" n="209"> A che cosa sarebbe servito trattare, tante
                            quant'erano, le opinioni degli altri, se, accedendo al convito dei
                            sapienti come chi non rechi la sua parte,<anchor type="annotation" n="135" xml:id="legacy135"/> non avessi portato nulla di mio, nulla che non fosse
                            elaborato e prodotto dal mio ingegno?<anchor type="annotation" n="136" xml:id="legacy136"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec032008" n="210"> E' davvero poco dignitoso, come dice
                                Seneca,<anchor type="annotation" n="137" xml:id="legacy137"/> conoscere solo attraverso
                            i libri e, come se le scoperte dei predecessori avessero precluso la via
                            alla nostra ricerca, come se in noi si fosse esaurito il vigore
                            naturale, non trarre da noi stessi nulla che, se non dimostra la verit‡,
                            almeno la indichi sia pur lontanamente. </p>
                        <p xml:id="sec032009" n="211"> Infatti, se il contadino odia la sterilit‡
                            nel campo e il marito nella moglie, sicuramente la mente divina odier‡
                            tanto pi˘ l'anima infeconda che gli Ë congiunta e associata, quanto di
                            gran lunga pi˘ nobile Ë il frutto che si attende da lei. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§33" xml:id="sec033">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec033001" n="212"> PerciÚ io, non contento di avere aggiunto,
                            oltre alle dottrine comuni, molte cose tratte dall'antichissima teologia
                            di Ermete Trismegisto,<anchor type="annotation" n="138" xml:id="legacy138"/> molte altre
                            ricavate dagli insegnamenti dei Caldei<anchor type="annotation" n="139" xml:id="legacy139"/> e di Pitagora<anchor type="annotation" n="140" xml:id="legacy140"/> e molte altre ancora
                            derivanti dai misteri pi˘ riposti degli ebrei,<anchor type="annotation" n="141" xml:id="legacy141"/> ho proposto alla discussione anche numerose scoperte e
                            riflessioni soltanto mie,<anchor type="annotation" n="142" xml:id="legacy142"/> riguardanti
                            le cose naturali e quelle divine. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§34" xml:id="sec034">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec034001" n="213"> In primo luogo ho proposto l'accordo tra
                            Platone e Aristotele, a cui molti credevano gi‡ prima di me, ma che
                            nessuno aveva sufficientemente dimostrato.<anchor type="annotation" n="143" xml:id="legacy143"/> Boezio, tra i latini, aveva promesso di farlo, ma non si
                            trova che abbia mai fatto quello che sempre si propose di fare.<anchor type="annotation" n="144" xml:id="legacy144"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec034002" n="214"> Anche Simplicio, tra i greci, l'aveva detto,
                            ma avesse mai mantenuto quello che aveva promesso!<anchor type="annotation" n="145" xml:id="legacy145"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec034003" n="215"> E Agostino<anchor type="annotation" n="146" xml:id="legacy146"/>
                            scrive che tra gli accademici non erano pochi quelli che con le loro
                            sottilissime argomentazioni avevano cercato di dimostrare la stessa
                            cosa, ossia che la filosofia di Platone e di Aristotele Ë la stessa. </p>
                        <p xml:id="sec034004" n="216"> E Giovanni il Grammatico,<anchor type="annotation" n="147" xml:id="legacy147"/> pur affermando che Platone differisce da
                            Aristotele solo per coloro che non capiscono quello che Platone dice, ha
                            tuttavia lasciato ai posteri il compito di dimostrarlo. </p>
                        <p xml:id="sec034005" n="217"> Ho anche aggiunto numerose tesi in cui
                            sostengo che talune affermazioni di Scoto e di Tommaso, giudicate
                            discordanti, sono invece in accordo<anchor type="annotation" n="148" xml:id="legacy148"/> e
                            numerose altre in cui sostengo la stessa cosa per affermazioni simili di
                            AverroË e di Avicenna.<anchor type="annotation" n="149" xml:id="legacy149"/>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§35" xml:id="sec035">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec035001" n="218"> In secondo luogo, chi comprender‡ non solo le
                            tesi che ho escogitato sulla filosofia aristotelica e su quella
                                platonica,<anchor type="annotation" n="150" xml:id="legacy150"/> ma anche le
                            settantadue tesi nuove<anchor type="annotation" n="151" xml:id="legacy151"/> che ho
                            proposto in fisica e in metafisica ñ se non sono in errore, cosa che mi
                            sar‡ chiara tra poco ñ potr‡ risolvere qualunque questione gli sia
                            proposta su cose naturali e divine con principi affatto diversi da
                            quelli che ci vengono insegnati dalla filosofia che si insegna nelle
                            scuole ed Ë coltivata dai maestri del nostro tempo. </p>
                        <p xml:id="sec035002" n="219"> E, Padri, il fatto che io, nei miei primi
                            anni, nella tenera et‡ in cui come qualcuno pretende Ë appena permesso
                            leggere le opere altrui, voglia introdurre una nuova filosofia,<anchor type="annotation" n="152" xml:id="legacy152"/> non deve indurre tanto alla meraviglia,
                            quanto alla lode se essa Ë sostenibile, o alla condanna se essa Ë
                            confutabile; e infine, chi giudicher‡ di queste mie scoperte e della mia
                            cultura, dovr‡ contare, piuttosto che gli anni dell'autore, i meriti o i
                            demeriti di quelle dottrine. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§36" xml:id="sec036">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec036001" n="220"> C'Ë poi, oltre a quella, un'altra maniera di
                            filosofare per mezzo dei numeri che ho presentato come nuova, ma che in
                            verit‡ Ë antica anch'essa e fu seguita dai teologi prischi,<anchor type="annotation" n="153" xml:id="legacy153"/> da Pitagora in particolare, da
                                Aglaofemo,<anchor type="annotation" n="154" xml:id="legacy154"/> da Filolao,<anchor type="annotation" n="155" xml:id="legacy155"/> da Platone e dai primi platonici.<anchor type="annotation" n="156" xml:id="legacy156"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec036002" n="221"> Ma oggi, come altre teorie illustri, Ë caduta
                            talmente in disuso per l'incuria dei posteri, che si stenta a trovarne
                            qualche traccia. </p>
                        <p xml:id="sec036003" n="222"> Nell'Epinomide,<anchor type="annotation" n="157" xml:id="legacy157"/> Platone scrive che fra tutte le arti liberali e le scienze
                            contemplative quella principale e massimamente divina Ë la scienza del
                            numerare. </p>
                        <p xml:id="sec036004" n="223"> E domandandosi perchÈ l'uomo sia il pi˘
                            sapiente di tutti gli animali, risponde: ´perchÈ sa numerareª.<anchor type="annotation" n="158" xml:id="legacy158"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec036005" n="224"> Anche Aristotele cita questa massima nei
                                Problemi.<anchor type="annotation" n="159" xml:id="legacy159"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec036006" n="225"> Abumasar<anchor type="annotation" n="160" xml:id="legacy160"/>
                            scrive che questo detto, ´colui che sa numerare conosce ogni cosaª, era
                            del babilonese Avenzoar.<anchor type="annotation" n="161" xml:id="legacy161"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec036007" n="226"> Ma queste cose non potrebbero essere
                            assolutamente vere se per arte del numerare essi avessero inteso quella
                            in cui oggi sono abilissimi soprattutto i mercanti; anche Platone lo
                                conferma,<anchor type="annotation" n="162" xml:id="legacy162"/> quando ci ammonisce
                            apertamente a non credere che questa aritmetica divina sia l'aritmetica
                            che usano i mercanti. </p>
                        <p xml:id="sec036008" n="227"> Siccome, dopo lunghi studi a lume di lucerna,
                            mi sembra di avere esaminato a fondo quell'aritmetica che viene
                            celebrata in tale maniera, per metterla in discussione mi sono impegnato
                            a rispondere pubblicamente secondo la scienza dei numeri a
                            settantaquattro questioni<anchor type="annotation" n="163" xml:id="legacy163"/> che sono
                            considerate le pi˘ importanti tra quelle che riguardano le realt‡
                            fisiche e quelle divine. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§37" xml:id="sec037">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec037001" n="228"> Ho proposto anche teoremi di argomento
                                magico,<anchor type="annotation" n="164" xml:id="legacy164"/> nei quali ho mostrato che
                            ci sono due forme di magia; di queste, una dipende completamente
                            dall'opera e dal volere dei demoni ed Ë, in fede mia, esecrabile e
                            mostruosa. </p>
                        <p xml:id="sec037002" n="229"> L'altra, se la si esamina bene, non Ë
                            nient'altro che la compiuta perfezione della filosofia naturale. </p>
                        <p xml:id="sec037003" n="230"> I Greci parlano di entrambe, ma chiamano la
                            prima [goeteian], non degnandola nemmeno del nome di magia, mentre col
                            nome proprio ed esclusivo di [mageian] designano l'altra, intesa come
                            sapienza somma e perfetta. </p>
                        <p xml:id="sec037004" n="231"> Infatti, come dice Porfirio,<anchor type="annotation" n="165" xml:id="legacy165"/> in lingua persiana mago ha lo stesso
                            significato che ha per noi interprete e cultore di cose divine. </p>
                        <p xml:id="sec037005" n="232"> Dunque Ë grande, anzi grandissima, o Padri,
                            la disparit‡ e la differenza<anchor type="annotation" n="166" xml:id="legacy166"/> tra
                            queste due arti. </p>
                        <p xml:id="sec037006" n="233"> La prima Ë condannata e aborrita non solo
                            dalla religione cristiana, ma anche da tutte le leggi e in ogni stato
                            ben costituito. </p>
                        <p xml:id="sec037007" n="234"> La seconda Ë approvata e abbracciata da tutti
                            i sapienti e da ogni popolo amante delle cose celesti e divine. </p>
                        <p xml:id="sec037008" n="235"> La prima Ë la pi˘ fraudolenta tra tutte le
                            arti, la seconda Ë la filosofia pi˘ alta e pi˘ santa; la prima Ë sterile
                            e vana, la seconda Ë salda, degna di fede e certa.<anchor type="annotation" n="167" xml:id="legacy167"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec037009" n="236"> La prima, chiunque l'ha praticata l'ha sempre
                            nascosta, perchÈ sarebbe stata vergognosa e insultante per il suo
                            autore; dalla seconda, fin dall'antichit‡, tutti si sono sempre attesi
                            grandissima celebrit‡ e gloria negli studi.<anchor type="annotation" n="168" xml:id="legacy168"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec037010" n="237"> Della prima non si Ë mai occupato nessun
                            filosofo e nessun uomo desideroso di apprendere arti benefiche; per
                            imparare la seconda Pitagora, Empedocle,<anchor type="annotation" n="169" xml:id="legacy169"/> Democrito,<anchor type="annotation" n="170" xml:id="legacy170"/> Platone
                            hanno attraversato il mare e al loro ritorno l'hanno insegnata e
                            considerata come la pi˘ importante delle arti arcane.<anchor type="annotation" n="171" xml:id="legacy171"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec037011" n="238"> La prima non si fonda su nessun principio e
                            non Ë approvata da nessun autore sicuro; la seconda, come se fosse
                            nobilitata da genitori illustri, ha soprattutto due autori,
                                Zalmoxide,<anchor type="annotation" n="172" xml:id="legacy172"/> imitato da Abari
                                líIperboreo,<anchor type="annotation" n="173" xml:id="legacy173"/> e Zoroastro,<anchor type="annotation" n="174" xml:id="legacy174"/> non quello che forse si crede,<anchor type="annotation" n="175" xml:id="legacy175"/> ma il figlio di Oromasio.<anchor type="annotation" n="176" xml:id="legacy176"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec037012" n="239"> Se chiediamo a Platone che cosa sia la magia
                            di tutti e due, risponder‡, nell'Alcibiade, che la magia di Zoroastro
                            non Ë altro che quella conoscenza delle cose divine che i re persiani
                            insegnavano ai loro figli, perchÈ imparassero a reggere l'ordine
                            politico sul modello dell'ordine del mondo.<anchor type="annotation" n="177" xml:id="legacy177"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec037013" n="240"> E risponder‡, nel Carmide,<anchor type="annotation" n="178" xml:id="legacy178"/> che la magia di Zalmoxide Ë la medicina
                            dell'anima, ossia quella con cui si ottiene l'equilibrio dell'anima,
                            cosÏ come con l'altra si ottiene la salute del corpo. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" n="§38" xml:id="sec038">
                    <p/>
                    <div type="body">
                        <p xml:id="sec038001" n="241"> Seguirono poi le loro tracce Caronda,<anchor type="annotation" n="179" xml:id="legacy179"/> Damigeron,<anchor type="annotation" n="180" xml:id="legacy180"/> Apollonio,<anchor type="annotation" n="181" xml:id="legacy181"/>
                                Ostane<anchor type="annotation" n="182" xml:id="legacy182"/> e Dardano.<anchor type="annotation" n="183" xml:id="legacy183"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038002" n="242"> Le seguÏ anche Omero, che, come tutte le
                            altre forme di sapienza, dissimulÚ anche questa sotto le peregrinazioni
                            del suo Ulisse,<anchor type="annotation" n="184" xml:id="legacy184"/> come mostrerÚ un
                            giorno in una mia Teologia poetica.<anchor type="annotation" n="185" xml:id="legacy185"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038003" n="243"> Le seguirono Eudosso ed Ermippo.<anchor type="annotation" n="186" xml:id="legacy186"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038004" n="244"> Le seguirono quasi tutti coloro che
                            studiarono a fondo i misteri pitagorici e platonici. </p>
                        <p xml:id="sec038005" n="245"> Tra gli autori pi˘ recenti, poi, ne trovo tre
                            che ne scoprirono le tracce, l'arabo al-Kindi,<anchor type="annotation" n="187" xml:id="legacy187"/> Ruggero Bacone<anchor type="annotation" n="188" xml:id="legacy188"/> e
                            Guglielmo di Parigi.<anchor type="annotation" n="189" xml:id="legacy189"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038006" n="246"> Anche Plotino<anchor type="annotation" n="190" xml:id="legacy190"/> la cita, l‡ dove dimostra che il mago Ë il ministro e non
                            l'artefice della natura; quell'uomo sapientissimo approva e giustifica
                            questo genere di magia, mentre aborrisce l'altra a tal punto che,
                            invitato a riti di demoni maligni, disse opportunamente che era meglio
                            che essi andassero da lui, piuttosto che lui da loro.<anchor type="annotation" n="191" xml:id="legacy191"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038007" n="247"> Infatti, come la prima magia rende l'uomo
                            sottomesso e schiavo di potenze maligne, cosÏ la seconda lo rende loro
                            signore e padrone. </p>
                        <p xml:id="sec038008" n="248"> La prima, insomma, non puÚ rivendicare per sÈ
                            nÈ il nome di arte, nÈ il nome di scienza; la seconda invece, piena di
                            elevatissimi misteri, comprende la profondissima contemplazione delle
                            cose pi˘ recondite fino alla conoscenza dell'intera realt‡ natutrale. </p>
                        <p xml:id="sec038009" n="249"> Essa, quasi richiamando in piena luce dai
                            loro nascosti recessi le virt˘ sparse e disseminate nel mondo dall'opera
                            benefica di Dio, non compie tanto i miracoli, ma piuttosto serve
                            assiduamente la natura che li compie. </p>
                        <p xml:id="sec038010" n="250"> Essa, avendo esaminato intimamente con uno
                            sguardo pi˘ penetrante quell'accordarsi di tutte le cose che i Greci con
                            una parola pi˘ espressiva chiamano [sumpatheian]<anchor type="annotation" n="192" xml:id="legacy192"/> e avendo osservato la reciproca
                            cognizione che le cose naturali hanno l'una dell'altra, rivolgendo a
                            ciascuna di esse gli allettamenti connaturali e appropriati, quelli che
                            sono chiamati [le iugges]<anchor type="annotation" n="193" xml:id="legacy193"/> dei maghi,
                            fa venire alla luce, quasi ne fosse l'artefice, i miracoli che si
                            nascondono nei recessi dell'universo, in grembo alla natura, e negli
                            arcani anfratti divini; e come il contadino sposa gli olmi alle
                                viti,<anchor type="annotation" n="194" xml:id="legacy194"/> cosÏ il mago marita la
                            terra al cielo, ossia le realt‡ inferiori alle qualit‡ e alle virt˘ di
                            quelle superiori. </p>
                        <p xml:id="sec038011" n="251"> Ne consegue che quanto la prima magia si
                            rivela mostruosa e nociva, tanto la seconda si rivela salutare e divina. </p>
                        <p xml:id="sec038012" n="252"> Soprattutto perchÈ la prima, assoggettando
                            l'uomo ai nemici di Dio, lo allontana da lui, mentre la seconda lo
                            spinge a un'ammirazione tale delle opere di Dio, che per affinit‡ ne
                            seguono con assoluta certezza la carit‡, la fede e la speranza. </p>
                        <p xml:id="sec038013" n="253"> Nulla infatti induce alla religione e al
                            culto di Dio quanto l'assidua contemplazione delle sue meraviglie;
                            quindi, dopo averle ben esplorate con l'aiuto di quella magia naturale
                            di cui stiamo parlando, incitati pi˘ ardentemente al culto e all'amore
                            dell'artefice, saremo costretti a cantare: ´pieni sono i cieli, piena Ë
                            tutta la terra della maest‡ della tua gloriaª.<anchor type="annotation" n="195" xml:id="legacy195"/>
                        </p>
                        <p xml:id="sec038014" n="254">Della magia ho parlato abbastanza e ne ho
                            parlato perchÈ so che sono molti quelli che, come i cani che abbaiano
                            sempre contro gli sconosciuti, allo stesso modo spesso condannano e
                            odiano quello che non comprendono. </p>
                    </div>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
